\section{Alter}
JUAN PABLO II

\emph{\textbf{AUDIENCIA GENERAL}}\\[2\baselineskip]\emph{Miércoles 30 de
	diciembre de 1992}

~

\emph{Queridísimos hermanos y hermanas en el Señor; queridísimos
	jóvenes:}

1. Hemos celebrado hace algunos días la solemnidad de la Navidad y
estamos todavía penetrados por la atmósfera sugestiva de la Noche Santa.
Contemplamos asombrados, junto a María santísima y a san José, el
misterio del Verbo encarnado.

El nacimiento del Hijo de Dios ``de una mujer'' (cf. \emph{Gal} 4, 4)
nos hace remontarnos de nuevo al proyecto salvífico: el Altísimo ha
querido entrar directamente en la historia de la humanidad y nos ha dado
a su Hijo unigénito como Salvador y Redentor.

Eso es la Navidad, ``misterio'' providencial de amor, en el que María,
escogida como virgen Madre del Emmanuel, se encuentra \emph{asociada a
	la obra de la redención.} Nos detenemos en estos días a \emph{contemplar
	a María en Belén.} La Madre, que estrecha entre sus brazos a Jesús, nos
ayuda a comprender ante todo que de la gruta, iluminada por la luz
divina, viene un \emph{mensaje de verdad:} Dios se ha hecho hombre y,
compartiendo nuestra naturaleza, nos habla con el poder de su
misericordia salvadora. Sin embargo, \emph{es María quien nos da la
	Palabra que salva:} ella nos muestra a Jesús, ``la luz del mundo'', que
da el verdadero sentido a la vida y el pleno significado a la
existencia. ¿Cómo no permanecer sorprendidos y maravillados ante tal
misterio? ¿Cómo no abrir el corazón a la venida entre nosotros del Señor
de la historia?

2. Queridos jóvenes, que habéis venido de diferentes partes de Europa en
nombre de María: La joven de Nazaret, presente silenciosamente en el
misterio de la Navidad, está presente también en el corazón de la
Iglesia y en el de cada fiel. El
"\href{http://www.vatican.va/archive/catechism_sp/index_sp.html}{Catecismo
	de la Iglesia Católica}``, publicado recientemente afirma, que ''por su
total adhesión a la voluntad del Padre, a la obra redentora de su Hijo,
a toda moción del Espíritu Santo, la Virgen María es para la Iglesia el
modelo de la fe y de la caridad. Por eso es `miembro muy eminente y del
todo singular de la Iglesia'
(\emph{\href{http://www.vatican.va/archive/hist_councils/ii_vatican_council/documents/vat-ii_const_19641121_lumen-gentium_sp.html}{Lumen
		gentium}}, 53), \emph{} incluso constituye `la figura' {[}'tipus'{]} de
la Iglesia
(\emph{\href{http://www.vatican.va/archive/hist_councils/ii_vatican_council/documents/vat-ii_const_19641121_lumen-gentium_sp.html}{Lumen
		gentium}}, 63)" (n. 967).

\emph{María es madre:} madre de Cristo y madre nuestra. Su función
maternal ``dimana\ldots{} de la superabundancia de los méritos de
Cristo; se apoya en la mediación de éste, depende totalmente de ella y
de la misma saca todo su poder''
(\emph{\href{http://www.vatican.va/archive/hist_councils/ii_vatican_council/documents/vat-ii_const_19641121_lumen-gentium_sp.html}{Lumen
		gentium}}, 60). Con respecto a los creyentes, su función es ser
``nuestra madre en el orden de la gracia'' (\emph{ib}., \emph{} 61), y
por esto ``es invocada en la Iglesia con los títulos de abogada,
auxiliadora, socorro, mediadora'' (\emph{ib}., 62). Se trata de una
misión providencial que el Señor le ha confiado y que se resume
perfectamente en la expresión \emph{Per Mariam ad Iesurm.}

Ésta es, como sabéis bien, la doctrina fundamental de san Luis María
Grignon de Monfort, en quien vosotros os inspiráis; y es el ideal que
debe impulsar a todos los cristianos. Gracias a la ayuda de la Madre de
Dios, el testimonio de los creyentes se hace cada día más coherente y
fervoroso, más generoso y más abierto.

3. El concilio Vaticano II, cuyo trigésimo aniversario estamos
celebrando, exhortó a los fieles a ofrecer ``súplicas apremiantes a la
Madre de Dios y Madre de los hombres para que ella, que ayudó con sus
oraciones a la Iglesia naciente, también ahora, ensalzada en el cielo
por encima de todos los ángeles y bienaventurados, interceda en la
comunión de todos los santos ante su Hijo hasta que todas las familias
de los pueblos, tanto los que se honran con el título de cristianos como
los que todavía desconocen a su Salvador, lleguen a reunirse felizmente,
en paz y concordia, en un solo pueblo de Dios, para gloria de la
santísima e indivisible Trinidad''
(\emph{\href{http://www.vatican.va/archive/hist_councils/ii_vatican_council/documents/vat-ii_const_19641121_lumen-gentium_sp.html}{Lumen
		gentium},} 69).

Queridos hermanos y hermanas, de esta profunda riqueza espiritual brota
vuestra devoción a María y vuestro compromiso apostólico. Mirad siempre
a María como a la estrella segura que os guía en el camino de vuestra
vida cristiana.

4\emph{.} Vosotros, queridos jóvenes, que representáis el futuro de la
humanidad y la esperanza de la Iglesia, debéis llevar el evangelio de la
bondad y de la paz a todos los rincones de los países de donde provenís.
En toda Europa aumentan las dificultades y algunas regiones se hallan
azotadas por la violencia. Por esto, vuestra misión es una obra de
solidaridad espiritual, un servicio a la verdad, que exige un testimonio
creíble del mensaje integral de Cristo.

Ante vosotros resplandece \emph{María, la Virgen fiel, la estrella de la
	evangelización, vuestra madre y modelo.} Acudid a ella todos los días,
como lo deseáis hacer hoy.

Con la ayuda de su intercesión maternal, podréis contribuir activamente
a la obra de la nueva evangelización, y podréis ser un fermento genuino
de vida cristiana y de comunión fiel en vuestras comunidades eclesiales.

5. Queridísimos hermanos, os saludo cordialmente a todos vosotros y a
los países de los que provenís. Vuestra presencia aquí es un signo más
de la unidad entre las naciones y comunidades cristianas, que se
caracteriza por la ``comunicación de bienes'' espirituales y materiales
con la finalidad de construir un futuro común basado en la justicia y la
solidaridad.

Que la Madre del Redentor acompañe vuestra misión de \emph{creyentes y
	apóstoles del Evangelio.} Con fe y confianza invoquemos su intercesión.
Oremos a fin de que obtenga las gracias necesarias para cada uno de
nosotros, para toda la humanidad, para todos los que sienten más el peso
de la vida y de las adversidades. Pidámosle humildemente, llenos de la
alegría de la Navidad, que suscite y mantenga en todos los bautizados
una fe convencida y coherente.

De modo especial esforcémonos por escuchar sus enseñanzas y seguir el
ejemplo de su vida.

Dirijámonos a ella con las palabras de la antífona del tiempo de
Navidad: ``Santa Madre del Redentor, sostiene al pueblo que quiere
levantarse. Tú, ante el asombro de toda la creación, has engendrado a tu
Creador\ldots{} Ten piedad de nosotros, pecadores''.

\subsubsection{AG 1995}
JUAN PABLO II

\textbf{\emph{AUDIENCIA GENERAL\\
}}\\
\emph{Miércoles 20 de diciembre de 1995}

~

\emph{(Lectura:\\
	evangelio de san Lucas, capítulo 1,\\
	versículos 68-69)}

1. Ya se acerca la Navidad del Señor, para la que nos estamos preparando
durante estos días de Adviento. La solemnidad de la Navidad nos trae
recuerdos de ternura y bondad, suscitando cada vez nueva atención hacia
los valores humanos fundamentales: la familia, la vida, la inocencia, la
paz y la gratuidad.

La Navidad es la \emph{fiesta de la familia} que, reunida en torno al
belén y al árbol, símbolos navideños tradicionales, se redescubre
llamada a ser el santuario de la vida y del amor. La Navidad es la
\emph{fiesta de los niños,} porque pone de manifiesto ``el sentido
profundo de todo nacimiento humano, y la alegría mesiánica constituye
así el fundamento y realización de la alegría por cada niño que nace''
(\emph{\href{http://w2.vatican.va/content/john-paul-ii/es/encyclicals/documents/hf_jp-ii_enc_25031995_evangelium-vitae.html}{Evangelium
		vitae}}, 1). La Navidad del Señor lleva a redescubrir, además, el valor
de la \emph{inocencia,} invitando a los adultos a aprender de los niños
a acercarse con asombro y pureza de corazón a la cuna del Salvador,
recién nacido.

La Navidad es la \emph{fiesta de la paz,} porque ``la paz verdadera nos
viene del cielo'' y ``por toda la tierra los cielos destilan dulzura''
(\emph{Liturgia de las Horas,} oficio de lectura de Navidad). Los
ángeles cantan en Belén: ``Gloria a Dios en las alturas y paz en la
tierra a los hombres que él ama'' (\emph{Lc} 2, 14). En este tiempo, que
invita a la alegría, ¿cómo no pensar con tristeza en los que, por
desgracia, en muchas partes del mundo, se hallan aún inmersos en grandes
tragedias? ¿Cuándo podrán celebrar una verdadera Navidad? ¿Cuándo podrá
la humanidad vivir la Navidad en un mundo completamente reconciliado?
Algunos signos de esperanza, gracias a Dios, nos impulsan a proseguir
incansablemente en la búsqueda de la paz.

Mi pensamiento se dirige, naturalmente, a Bosnia, donde el acuerdo
logrado, aún con límites comprensibles y con notables sacrificios,
constituye un gran paso adelante por el camino de la reconciliación y la
paz.

La Navidad es también la \emph{fiesta de los regalos:} me imagino la
alegría de los niños, y también de los adultos, que reciben un regalo
navideño, al sentirse amados y comprometidos a transformarse ellos
mismos en don, como el Niño que la Virgen María nos muestra en el belén.

2. Pero estas consideraciones explican sólo en parte el clima festivo y
sugestivo de la Navidad. Como ya es sabido, para los creyentes el
auténtico fundamento de la alegría de esta fiesta estriba en el hecho de
que \emph{el Verbo eterno,} imagen perfecta del Padre \emph{se ha hecho}
"\emph{carne}", niño frágil solidario con los hombres débiles y
mortales. \emph{En Jesús, Dios mismo se ha acercado y permanece con
	nosotros,} como don incomparable que es preciso acoger con humildad en
nuestra vida.

En el nacimiento del Hijo de Dios del seno virginal de una humilde
joven, María de Nazaret, los cristianos reconocen la infinita
condescendencia del Altísimo hacia el hombre. Ese acontecimiento, junto
con la muerte y resurrección de Cristo, constituye el culmen de la
historia.

En la carta del apóstol Pablo a los Filipenses encontramos un himno a
Cristo, con el que la Iglesia primitiva expresaba la gratitud y el
asombro ante el sublime misterio de Dios que se hace solidario con los
hombres: ``(Cristo) siendo de condición divina, no retuvo ávidamente el
ser igual a Dios, sino que se despojó de sí mismo tomando condición de
siervo, haciéndose semejante a los hombres y apareciendo en su porte
como hombre: y se humilló a sí mismo, obedeciendo hasta la muerte y
muerte de cruz'' (\emph{Flp} 2, 6-8).

En el decurso de los primeros siglos, la Iglesia defendió con especial
tenacidad este misterio frente a varias herejías que, al negar, de vez
en cuando, la verdadera humanidad de Jesús, su real filiación divina, su
divinidad o la unidad de su Persona, tendían a vaciar su excepcional y
sorprendente contenido y a desvirtuar el insólito y consolador mensaje
que trae al hombre de todos los tiempos.

El
\emph{\href{http://www.vatican.va/archive/catechism_sp/index_sp.html}{Catecismo
		de la Iglesia católica}} nos recuerda que ``el acontecimiento único y
totalmente singular de la encarnación del Hijo de Dios no significa que
Jesucristo sea en parte Dios y en parte hombre, ni que sea el resultado
de una mezcla confusa entre lo divino y lo humano. Él se hizo
verdaderamente hombre sin dejar de ser verdaderamente Dios. Jesucristo
es verdadero Dios y verdadero hombre''
(\href{http://www.vatican.va/archive/catechism_sp/p1s2a3p1_sp.html\#III\%20Verdadero\%20Dios\%20y\%20verdadero\%20hombre}{n.
	464}).

3. ¿Qué significado tiene para nosotros el evento extraordinario del
nacimiento de Jesucristo? ¿Qué \emph{buena nueva} nos trae? ¿A qué metas
nos impulsa? San Lucas, el evangelista de la Navidad, en las palabras
inspiradas de Zacarías nos presenta la Encarnación como la \emph{visita
	de Dios:} "Bendito el Señor Dios de Israel porque \emph{ha visitado y
	redimido a su pueblo,} y nos ha suscitado una fuerza salvadora en la
casa de David, su siervo" (\emph{Lc} 1, 68-69).

Pero ¿qué efectos produce en el hombre la \emph{visita de Dios}? La
sagrada Escritura testimonia que cuando el Señor interviene, trae
salvación y alegría, libra de la aflicción, infunde esperanza, mira el
destino del que recibe la visita y abre perspectivas nuevas de vida y
salvación.

\emph{La Navidad es la visita de Dios por excelencia,} pues en este
acontecimiento se hace sumamente cercano al hombre mediante su Hijo
único, que manifiesta en el rostro de un niño su ternura hacia los
pobres y los pecadores. En el Verbo encarnado se ofrece a los hombres la
gracia de la adopción como hijos de Dios. San Lucas se preocupa de
mostrar que el evento del nacimiento de Jesús cambia realmente la
historia y la vida de los hombres, sobre todo de los que lo acogen con
corazón sincero: Isabel, Juan Bautista, los pastores, Simeón, Ana y
sobre todo María son testigos de las maravillas que Dios obra con su
visita.

En María, de manera especial, el evangelista presenta no sólo un modelo
que es necesario seguir para acoger a Dios que sale a nuestro encuentro,
sino también las perspectivas exultantes que se abren a quien,
habiéndolo acogido, está Llamado a \emph{convertirse,} a su vez,
\emph{en instrumento de su visita} y heraldo de su salvación: ``Apenas
llegó a mis oídos la voz de tu saludo, saltó de gozo el niño en mi
seno'', exclama Isabel dirigiéndose a la Virgen, que le lleva en sí
misma la visita de Dios (\emph{Lc} 1, 44). La misma alegría invade a los
pastores, que van a Belén por invitación del ángel y encuentran al niño
con su Madre: vuelven ``glorificando y alabando a Dios'' (\emph{Lc} 2,
20), porque saben que el Señor los ha visitado.

A la luz del misterio que nos disponemos a celebrar, expreso a todos el
deseo de que acudamos en esta Navidad, como María, a Cristo que viene a
``visitarnos de lo alto'' (\emph{Lc} 1, 78), con corazón abierto y
disponible, para convertirnos en instrumentos de la alegre visita de
Dios para cuantos encontremos en nuestro camino diario.

\subsubsection{****PARA AÑO B**** Urbi et Orbi 1999}
\textbf{\emph{MENSAJE URBI ET ORBI}}

\emph{Navidad, 25 de diciembre de 1999}

~

1. "\emph{Un niño nos ha nacido.\\
	un hijo se nos ha dado}" (Is 9, 5) .\\
Hoy resuena en la Iglesia y en el mundo la ``buena noticia'' de la
Navidad.\\
Resuena con las palabras del profeta Isaías,\\
llamado por esto el ``evangelista'' del Antiguo Testamento,~\\
el cual, hablando del misterio de la redención,\\
parece entrever los acontecimiento de siete siglos después.\\
Palabras inspiradas por Dios, palabras sorprendentes que recorren la
historia,~\\
y que hoy, a las puertas del Dos mil, resuenan en toda la tierra\\
anunciando el gran misterio de la Encarnación.

2. "\emph{Un Niño nos ha nacido}".\\
Estas palabras proféticas se ven realizadas en la narración del
evangelista Lucas,~\\
que describe el "\emph{acontecimiento}" lleno\\
cada vez más de nueva admiración y esperanza.\\
En la noche de Belén,\\
María dio a luz un Niño, al que puso por nombre Jesús.\\
No había lugar para ellos e la pensión;\\
por esto la Madre alumbró al Hijo\\
en una gruta y lo puso en un pesebre .\\
El evangelista Juan, en el Prólogo de su evangelio,\\
penetra en el " \emph{misterio} " de este acontecimiento.\\
Aquel que nace en la gruta es el Hijo eterno de Dios.\\
Es la Palabra, que existía en el principio, la Palabra que estaba junto
a Dios,\\
la Palabra que era Dios.\\
Todo lo que ha sido hecho, por medio de la Palabra se hizo (cf.
1,1-3).\\
La Palabra eterna, el Hijo de Dios,\\
tomó la naturaleza humana.\\
Dios Padre "\emph{tanto amó al mundo\\
	que le ha dado su Hijo único}" (Jn 3,16).\\
El profeta Isaías al decir: "\emph{un hijo se nos ha dado}",\\
revela en toda su plenitud \emph{el misterio de Navidad}:\\
le generación eterna de la Palabra en el Padre,\\
su nacimiento en el tiempo por obra del Espíritu Santo.

3. Se ensancha el círculo del misterio :\\
el evangelista Juan afirma: "\emph{La Palabra se hizo carne,\\
	y puso su Morada entre nosotros} " (Jn 1,14)\\
y añade : "\emph{a todos tos que la recibieron\\
	les dio poder de hacerse hijos de Dios,\\
	a los que creen en su nombre} " (ibíd. 1,12).\\
Se ensancha el círculo del misterio:\\
el nacimiento del Hijo de Dios es el don sublime,\\
la gracia más grande en favor del hombre,\\
que la mente humana nunca hubiera podido imaginar.\\
Recordando, en este Día santo,\\
el nacimiento de Cristo,\\
vivimos, junto con este acontecimiento,\\
el "\emph{misterio de la divina adopción}",\\
por obra de Cristo que viene al mundo.\\
Por eso, la Noche y el Día de Navidad\\
son tenidos como ``sagrados '' por los hombres que buscan la verdad.\\
Nosotros, cristianos, los consideramos ``santos '' reconociendo en ellos
la huella inconfundible de Aquel que es Santo, lleno de misericordia y
de bondad.

4. Un motivo más se añade este año\\
para considerar más santo este día de gracia:\emph{\\
	es el comienzo del Gran Jubileo}.\\
Esta Noche, antes de la Santa Misa,\\
he abierto la Puerta Santa de esta Basílica.\\
Acto simbólico con el cual se inaugura el Año Jubilar,\\
gesto que pone de relieve con elocuencia singular\\
un elemento ya contenido en el misterio de Navidad:\\
¡\emph{Jesús}, nacido en la pobreza de Belén,\\
Cristo, \emph{el Hijo eterno} que nos ha sido dado por el Padre,\emph{\\
	es}, para nosotros y para todos, \emph{la Puerta}!\emph{\\
	la Puerta de nuestra salvación},\emph{\\
	la Puerta de la vida},\emph{\\
	la Puerta de la paz} !\\
Éste es el mensaje de Navidad y el anuncio del Gran Jubileo.

5. Dirigimos la mirada hacia ti, Cristo,\emph{\\
	Puerta de nuestra salvación},\\
y te damos gracias por el bien realizado en los años, siglos y milenios
pasados.\\
Debemos confesar, sin embargo, que a veces la humanidad ha buscado fuera
de ti la Verdad,\\
que se ha fabricado falsas certezas, ha corrido tras ideologías
falaces.\\
A veces el hombre ha excluido del propio respeto y amor\\
a hermanos de otras razas o distintos credos,\\
ha negado los derechos fundamentales a las personas y a las naciones.\\
Pero Tú sigues ofreciendo a todos el Esplendor de la Verdad que salva.\\
Te miramos a Ti, Cristo, \emph{Puerta de la Vida},\\
y te damos gracias por los prodigios\\
con que has enriquecido a cada generación.\\
A veces este mundo a veces no respeta y no ama la vida.\\
Pero Tú no te cansas de amarla,\\
más aún, en el misterio de la Navidad vienes a iluminar las mentes\\
para que los legisladores y los gobernantes, hombres y mujeres de buena
voluntad se comprometan a acoger, como don precioso, la vida del
hombre.\\
Tú vienes a darnos el Evangelio de la Vida.\\
Fijamos los ojos en Ti, Cristo, \emph{Puerta de la paz},\\
mientras, peregrinos en el tiempo,\\
visitamos tantos lugares del dolor y de la guerra, donde reposan las
víctimas\\
de violentos conflictos y de crueles exterminios.\\
Tú, Príncipe de la paz,\\
nos invitas a abandonar el insensato uso de las armas, el recurso a la
violencia y al odio que han marcado con la muerte a personas, pueblos y
continentes.

6. "\emph{Un hijo se nos ha dado} ".\\
Tú, Padre, nos \emph{has dado a tu Hijo}.\\
Nos lo das también hoy, al alba del nuevo milenio .\\
Él es la Puerta para nosotros.\\
A través de El entramos en una nueva dimensión\\
y alcanzamos la plenitud del destino de la salvación\\
pensado por ti para todos.\\
Precisamente por esto, Padre, nos has dado a tu Hijo,\\
para que el hombre experimente lo que Tú quieres dar en la eternidad,\\
para que el hombre tenga la fuerza de realizar\\
tu arcano misterio de amor.\\
Cristo, Hijo de la Madre siempre Virgen,\\
luz y esperanza de quienes te buscan, aun sin conocerte y de quienes,
conociéndote, te buscan cada vez más; Cristo, ¡Tú eres la Puerta!\\
A través de ti,\\
con la fuerza del Espíritu Santo, queremos entrar en el tercer
milenio.\\
Tú, Cristo, eres el mismo ayer, hoy y siempre (cf. Hb 13,8)

\subsubsection{UO 1998}
\textbf{\emph{MENSAJE URBI ET ORBI}}

\emph{(Navidad 1998)}

~

1. \emph{``Regem venturum Dominum, venite, adoremus''}\\
``Venid, adoremos al Rey, al Señor que ha de venir''.\\
Cuántas veces hemos repetido estas palabras\\
durante el tiempo de Adviento,\\
haciéndonos eco de la esperanza de toda la humanidad.

Proyectado hacia el futuro desde sus más remotos orígenes,\\
el hombre busca a Dios, plenitud de la vida. Desde siempre\\
invoca un Salvador que lo libre del mal y de la muerte,\\
que colme su necesidad innata de felicidad.\\
Ya en el jardín del Edén, después del pecado original,\\
Dios Padre, fiel y misericordioso,\\
había preanunciado un Salvador (cf. \emph{Gn} 3, 15),\\
que habría de restablecer la alianza destruida,\\
instaurando una nueva relación\\
de amistad, de entendimiento y de paz.

2. Este gozoso anuncio, confiado a los hijos de Abraham,\\
desde la época de la salida de Egipto (cf. \emph{Ex} 3, 6-8)\\
ha resonado a lo largo de los siglos\\
como un grito de esperanza en boca de los profetas de Israel,\\
que en diversos momentos han recordado al pueblo:\\
\emph{``Prope est Dominus: venite, adoremus''}.\\
``El Señor está cerca: ¡venid a adorarlo!''\\
Venid a adorar al Dios que no abandona\\
a quienes lo buscan con sincero corazón\\
y se esfuerzan en observar su ley.\\
Acoged su mensaje,\\
que conforta los espíritus abatidos y desorientados.\\
\emph{Prope est Dominus}: fiel a la antigua promesa,\\
Dios Padre la cumple ahora en el misterio de la Navidad.

3. Sí, su promesa, que ha alimentado\\
la espera confiada de tantos creyentes\\
se ha hecho don en Belén, en el corazón de la Noche Santa.\\
Nos lo ha recordado ayer la liturgia de la Misa:\\
\emph{``Hodie scietis quia veniet Dominus,}\\
et mane videbitis gloriam eius''.\\
``Hoy sabréis que el Señor viene:\\
con el nuevo día veréis su gloria''.\\
Esta noche hemos visto la gloria de Dios,\\
proclamada por el canto gozoso de los ángeles;\\
hemos adorado al Rey, Señor del universo,\\
junto con los pastores que vigilaban sus rebaños.\\
Con los ojos de la fe, también nosotros hemos visto,\\
recostado en un pesebre,\\
al Príncipe de la Paz,\\
y junto a Él, María y José\\
en silenciosa adoración.

4. A la multitud de los ángeles, a los pastores extasiados,\\
nos unimos también nosotros hoy, cantando con júbilo:\\
``\emph{Chistus natus est nobis: venite, adoremus}''.\\
``Cristo ha nacido por nosotros: venid, adorémosle''\\
Desde la noche de Belén hasta hoy,\\
la Navidad continúa suscitando himnos de alegría,\\
que expresan la ternura de Dios\\
sembrada en el corazón de los hombres.\\
En todas las lenguas del mundo\\
se celebra el acontecimiento más grande y más humilde:\\
el Emmanuel, Dios con nosotros para siempre.

¡Cuántos cantos sugestivos ha inspirado la Navidad\\
en los pueblos y culturas!\\
¿Quién desconoce las emociones que evocan?\\
Sus melodías hacen a revivir\\
el misterio de la Noche Santa;\\
atestiguan el encuentro entre el Evangelio y los caminos de los
hombres.\\
Sí, la Navidad ha entrado en el corazón de los pueblos,\\
que miran hacia Belén con una admiración común.\\
También la Asamblea General de las Naciones Unidas\\
ha reconocido por unanimidad la pequeña población de Judá (cf. \emph{Mt}
2, 6)\\
como la tierra en la que la celebración del nacimiento de Jesús\\
ofrecerá en el 2000 una ocasión singular\\
para proyectos de esperanza y de paz.

5. ¿Cómo no percibir el clamoroso contraste\\
entre la serenidad de los cantos navideños\\
y los muchos problemas del nuestro momento actual?\\
Conocemos los aspectos preocupantes por las crónicas\\
que aparecen cada día en la televisión y los periódicos\\
pasando de un hemisferio del globo al otro:\\
son situaciones tristísimas, a las que frecuentemente\\
no es ajena la culpa e incluso la malicia humana,\\
impregnada de odio fratricida y de violencia absurda.\\
La luz que viene de Belén\\
nos salve del peligro de resignarnos\\
a un panorama tan desconcertante y atormentado.

Que el anuncio de la Navidad aliente\\
a cuantos se esfuerzan por aliviar\\
la situación penosa del Medio Oriente\\
respetando los compromisos internacionales.\\
Que la Navidad refuerce en el mundo\\
el consenso sobre medidas urgentes y adecuadas\\
para detener la producción y el comercio de armas,\\
para defender la vida humana, para desterrar la pena de muerte,\\
para liberar a los niños y adolescentes de toda forma de explotación,\\
para frenar la mano ensangrentada\\
de los responsables de genocidios y crímenes de guerra,\\
para prestar a las cuestiones del medio ambiente,\\
sobre todo tras las recientes catástrofes naturales,\\
la atención indispensable que merecen\\
a fin de salvaguardar la creación y la dignidad del hombre.

6. La alegría de la Navidad, que canta el nacimiento del Salvador,\\
infunda a todos confianza en la fuerza de la verdad\\
y de la perseverancia paciente en hacer el bien.\\
El mensaje divino de Belén resuena para cada uno de nosotros:\\
``No temáis, pues os anuncio una gran alegría,\ldots{}\\
os ha nacido hoy, en la ciudad de David,\\
un Salvador, que es el Cristo Señor'' (\emph{Lc} 2, 10-11).

Hoy resplandece \emph{Urbi et Orbi},\\
en la ciudad de Roma y en el mundo entero,\\
el rostro de Dios; Jesús nos lo revela\\
como Padre que nos ama.\\
Vosotros que buscáis el sentido de la vida;\\
vosotros que lleváis en el corazón la llama\\
de una esperanza de salvación, de libertad y de paz,\\
venid a ver al Niño que ha nacido de María.\\
Él es Dios, nuestro Salvador,\\
el único digno de tal nombre,\\
el único Señor.\\
Ha nacido por nosotros, venid, ¡adorémosle!

\subsubsection{AG }
pandoc -s -r html http://www.vatican.va/content/john-paul-ii/es/messages/urbi/documents/hf_jp-ii_mes_25121997_urbi.html -o aaa.tex

\subsubsection{UO 1997 ***PARA AÑO C*** }
\emph{\textbf{MENSAJE URBI ET ORBI\\
		DEL SANTO PADRE JUAN PABLO II}}

(\emph{Navidad, 25 de diciembre de 1997})

~

1. ``La tierra ha visto a su Salvador''\\
Hoy, Navidad del Señor, vivimos profundamente\\
la verdad de estas palabras: la tierra ha visto a su Salvador.\\
Lo han visto en primer lugar los pastores de Belén\\
que, al anuncio de los ángeles,\\
se apresuraron con alegría hacia la pobre gruta.\\
Era de noche, noche llena de misterio.\\
¿Qué vieron sus ojos?\\
Un Niño acostado en un pesebre,\\
con María y José solícitos a su lado.\\
Vieron un niño pero, iluminados por la fe,\\
en aquella frágil criatura reconocieron a Dios hecho hombre,\\
y le ofrecieron sus pobres dones.\\
Iniciaron así, sin darse cuente,\\
aquel canto de alabanza al Emmanuel,\\
Dios venido a habitar entre nosotros,\\
que se extendería de generación en generación.\\
Cántico alegre, que es patrimonio de cuantos, hoy,\\
se dirigen espiritualmente a Belén,\\
para celebrar el nacimiento del Señor,\\
y alaban a Dios por las maravillas que ha realizado.\\
También nosotros nos unimos con fe\\
a este singular encuentro de alabanza\\
que, según la tradición, se renueva cada año en Navidad,\\
aquí, en la Plaza San Pedro, y que concluye con la bendición\\
que el Obispo de Roma imparte \emph{Urbi et Orbi}:

\emph{Urbi}, es decir, a esta Ciudad que, gracias al ministerio\\
de los santos Pedro y Pablo,\\
ha ``visto'' de manera singular\\
al Salvador del mundo.

\emph{Et Orbi}, es decir, al mundo entero,\\
en el que se ha difundido ampliamente\\
la Buena Nueva de la salvación,\\
que ha llegado ya hasta los confines extremos de la tierra.\\
La alegría de Navidad ha llegado a ser así\\
patrimonio de innumerables pueblos y naciones.\\
En verdad, "los confines de la tierra\\
han contemplado la victoria de nuestro Dios" (Sal 97/98,3)

2. A todos, pues, va dirigido el mensaje de la solemnidad de hoy.\\
Todos están llamados a participar\\
de la alegría de la Navidad.\\
"Aclama al Señor, tierra entera,\\
gritad, vitoread, tocad" (Sal 97/98,4).\\
Día de extraordinaria alegría es la Navidad.\\
Esta alegría ha inundado los corazones humanos\\
y ha tenido múltiples expresiones\\
en la historia y en la cultura de las naciones cristianas:\\
en el canto litúrgico y popular, en la pintura,\\
en la literatura y en cada campo del arte.\\
Para la formación cristiana de generaciones enteras,\\
tienen gran importancia las tradiciones y los cantos,\\
las representaciones sacras y, entre todas, el portal.\\
El cántico de los ángeles en Belén\\
ha encontrado así un eco universal y multiforme\\
en las costumbres, mentalidades y culturas de cada tiempo.\\
Ha encontrado un eco en el corazón de cada creyente.

3. Hoy, día de alegría para todos,\\
día lleno de tantos llamamientos a la paz y la fraternidad,\\
se hacen más intensos e incisivos el clamor y la súplica\\
de los pueblos que anhelan la libertad y la concordia,\\
en situaciones de preocupante violencia étnica y política.\\
Hoy resuena más fuerte la voz\\
de quienes están comprometidos generosamente\\
en derribar barreras de miedo y de agresividad,\\
para promover la comprensión entre hombres\\
de distinto origen, raza y credo religioso.\\
Hoy día nos resultan más dramáticos los sufrimientos\\
de gente que huye a las montañas de su propia tierra\\
o busca atracar a las costas de los Países vecinos,\\
para perseguir la esperanza incluso leve\\
de una vida menos precaria y más segura.\\
Más angustioso es hoy el silencio, lleno de tensiones,\\
de la multitud, cada vez mayor, de nuevos pobres:\\
hombres y mujeres sin trabajo y sin casa,\\
muchachos y niños ofendidos y profanados,\\
adolescentes enrolados en las guerras de los adultos,\\
víctimas jóvenes de la droga\\
o atraídos por mitos falaces.\\
Hoy es Navidad, día de confianza para pueblos por largo tiempo
divididos,\\
que finalmente se han vuelto a encontrar y tratar.\\
Son perspectivas a menudo tímidas y frágiles,\\
diálogos lentos y arduos,\\
pero animados por la esperanza\\
de alcanzar finalmente acuerdos\\
respetuosos de los derechos y de los deberes de todos.

4. ¡Es Navidad! Esta humanidad nuestra descarriada,\\
en camino hacia el tercer milenio,\\
te espera, Niño de Belén,\\
que vienes a manifestar el amor del Padre.\\
Tú, Rey de la paz, nos invitas hoy a no tener miedo\\
y abrir nuestros corazones a perspectivas de esperanza.\\
Por esto "cantemos al Señor un cántico nuevo,\\
porque ha hecho maravillas" (cf. Sal 97/98,1).\\
Este es el mayor prodigio obrado por Dios:\\
El mismo se hizo hombre y nació en la noche de Belén,\\
ofreció por nosotros su vida en la Cruz,\\
resucitó al tercer día según las Escrituras\\
y a través de la Eucaristía permanece con nosotros\\
hasta el fin de los tiempos.\\
En verdad "\ldots{} la palabra se hizo carne,\\
y acampó entre nosotros" (Jn 1,14).\\
La luz de la fe nos ayuda a reconocer\\
en el Niño recién nacido\\
al Dios eterno e inmortal.\\
Somos testigos de su gloria.\\
De omnipotente como era,\\
se revistió de extrema pobreza.\\
Esta es nuestra fe, la fe de la Iglesia,\\
que nos permite confesar la gloria del Hijo unigénito de Dios,\\
aunque nuestros ojos no vean más que al hombre,\\
un Niño nacido en la gruta de Belén.

Dios hecho hombre yace hoy en el pesebre\\
y el universo lo contempla silenciosamente.\\
¡Que la humanidad pueda reconocerlo como a su Salvador!


\subsubsection{Adviento en General}


CELEBRACIÓN DE LAS PRIMERAS VÍSPERAS DEL I DOMINGO DE ADVIENTO

\emph{\textbf{HOMILÍA DE SU SANTIDAD BENEDICTO
		XVI}\\[2\baselineskip]Basílica de San Pedro\\
	Domingo 1 de diciembre de 2007}

\emph{Queridos hermanos y hermanas:}

El Adviento es, por excelencia, el tiempo de la esperanza. Cada año,
esta actitud fundamental del espíritu se renueva en el corazón de los
cristianos que, mientras se preparan para celebrar la gran fiesta del
nacimiento de Cristo Salvador, reavivan la esperanza de su vuelta
gloriosa al final de los tiempos. La primera parte del Adviento insiste
precisamente en la \emph{parusía}, la última venida del Señor. Las
antífonas de estas primeras Vísperas, con diversos matices, están
orientadas hacia esa perspectiva. La lectura breve, tomada de la primera
carta de san Pablo a los Tesalonicenses (\emph{1 Ts} 5, 23-24) hace
referencia explícita a la venida final de Cristo, usando precisamente el
término griego \emph{parusía} (v. 23). El Apóstol exhorta a los
cristianos a ser irreprensibles, pero sobre todo los anima a confiar en
Dios, que es «fiel» (v. 24) y no dejará de realizar la santificación en
quienes correspondan a su gracia.

Toda esta liturgia vespertina invita a la esperanza, indicando en el
horizonte de la historia la luz del Salvador que viene: «Aquel día
brillará una gran luz» (segunda antífona); «vendrá el Señor con toda su
gloria» (tercera antífona); «su resplandor ilumina toda la tierra»
(antífona del Magníficat). Esta luz, que proviene del futuro de Dios, ya
se ha manifestado en la plenitud de los tiempos. Por eso nuestra
esperanza no carece de fundamento, sino que se apoya en un
acontecimiento que se sitúa en la historia y, al mismo tiempo, supera la
historia: el acontecimiento constituido por Jesús de Nazaret. El
evangelista san Juan aplica a Jesús el título de «luz»: es un título que
pertenece a Dios. En efecto, en el Credo profesamos que Jesucristo es
«Dios de Dios, Luz de Luz».

Al tema de la esperanza he dedicado mi
\href{/content/benedict-xvi/es/encyclicals/documents/hf_ben-xvi_enc_20071130_spe-salvi.html}{segunda
	encíclica}, publicada ayer. Me alegra entregarla idealmente a toda la
Iglesia en este primer domingo de Adviento a fin de que, durante la
preparación para la santa Navidad, tanto las comunidades como los fieles
individualmente puedan leerla y meditarla, de modo que redescubran
\emph{la belleza y la profundidad de la esperanza cristiana}. En efecto,
la esperanza cristiana está inseparablemente unida al conocimiento del
rostro de Dios, el rostro que Jesús, el Hijo unigénito, nos reveló con
su encarnación, con su vida terrena y su predicación, y sobre todo con
su muerte y resurrección.

La esperanza verdadera y segura está fundamentada en la fe en Dios Amor,
Padre misericordioso, que «tanto amó al mundo que le dio a su Hijo
unigénito» (\emph{Jn} 3, 16), para que los hombres, y con ellos todas
las criaturas, puedan tener vida en abundancia (cf. \emph{Jn} 10, 10).
Por tanto, el Adviento es tiempo favorable para redescubrir una
esperanza no vaga e ilusoria, sino cierta y fiable, por estar «anclada»
en Cristo, Dios hecho hombre, roca de nuestra salvación.

Como se puede apreciar en el Nuevo Testamento y en especial en las
cartas de los Apóstoles, desde el inicio una nueva esperanza distinguió
a los cristianos de las personas que vivían la religiosidad pagana. San
Pablo, en su carta a los Efesios, les recuerda que, antes de abrazar la
fe en Cristo, estaban «sin esperanza y sin Dios en este mundo»
(\emph{Ef} 2, 12). Esta expresión resulta sumamente actual para el
paganismo de nuestros días: podemos referirla en particular al nihilismo
contemporáneo, que corroe la esperanza en el corazón del hombre,
induciéndolo a pensar que dentro de él y en torno a él reina la nada:
nada antes del nacimiento y nada después de la muerte.

En realidad, si falta Dios, falla la esperanza. Todo pierde sentido. Es
como si faltara la dimensión de profundidad y todas las cosas se
oscurecieran, privadas de su valor simbólico; como si no «destacaran» de
la mera materialidad. Está en juego la relación entre la existencia aquí
y ahora y lo que llamamos el «más allá». El más allá no es un lugar
donde acabaremos después de la muerte, sino la realidad de Dios, la
plenitud de vida a la que todo ser humano, por decirlo así, tiende. A
esta espera del hombre Dios ha respondido en Cristo con el don de la
esperanza.

El hombre es la única criatura libre de decir sí o no a la eternidad, o
sea, a Dios. El ser humano puede apagar en sí mismo la esperanza
eliminando a Dios de su vida. ¿Cómo puede suceder esto? ¿Cómo puede
acontecer que la criatura «hecha para Dios», íntimamente orientada a él,
la más cercana al Eterno, pueda privarse de esta riqueza?

Dios conoce el corazón del hombre. Sabe que quien lo rechaza no ha
conocido su verdadero rostro; por eso no cesa de llamar a nuestra
puerta, como humilde peregrino en busca de acogida. El Señor concede un
nuevo tiempo a la humanidad precisamente para que todos puedan llegar a
conocerlo. Este es también \emph{el sentido de un nuevo año litúrgico
	que comienza}: es un don de Dios, el cual quiere revelarse de nuevo en
el misterio de Cristo, mediante la Palabra y los sacramentos.

Mediante la Iglesia quiere hablar a la humanidad y salvar a los hombres
de hoy. Y lo hace saliendo a su encuentro, para «buscar y salvar lo que
estaba perdido» (\emph{Lc} 19, 10). Desde esta perspectiva, la
celebración del Adviento es la respuesta de la Iglesia Esposa a la
iniciativa continua de Dios Esposo, «que es, que era y que viene»
(\emph{Ap} 1, 8). A la humanidad, que ya no tiene tiempo para él, Dios
le ofrece otro tiempo, un nuevo espacio para volver a entrar en sí
misma, para ponerse de nuevo en camino, para volver a encontrar el
sentido de la esperanza.

He aquí el descubrimiento sorprendente: mi esperanza, nuestra esperanza,
está precedida por la espera que Dios cultiva con respecto a nosotros.
Sí, Dios nos ama y precisamente por eso espera que volvamos a él, que
abramos nuestro corazón a su amor, que pongamos nuestra mano en la suya
y recordemos que somos sus hijos.

Esta espera de Dios precede siempre a nuestra esperanza, exactamente
como su amor nos abraza siempre primero (cf. \emph{1 Jn} 4, 10). En este
sentido, la esperanza cristiana se llama «teologal»: Dios es su fuente,
su apoyo y su término. ¡Qué gran consuelo nos da este misterio! Mi
Creador ha puesto en mi espíritu un reflejo de su deseo de vida para
todos. Cada hombre está llamado a esperar correspondiendo a lo que Dios
espera de él. Por lo demás, la experiencia nos demuestra que eso es
precisamente así. ¿Qué es lo que impulsa al mundo sino la confianza que
Dios tiene en el hombre? Es una confianza que se refleja en el corazón
de los pequeños, de los humildes, cuando a través de las dificultades y
las pruebas se esfuerzan cada día por obrar de la mejor forma posible,
por realizar un bien que parece pequeño, pero que a los ojos de Dios es
muy grande: en la familia, en el lugar de trabajo, en la escuela, en los
diversos ámbitos de la sociedad. La esperanza está indeleblemente
escrita en el corazón del hombre, porque Dios nuestro Padre es vida, y
estamos hechos para la vida eterna y bienaventurada.

Todo niño que nace es signo de la confianza de Dios en el hombre y es
una confirmación, al menos implícita, de la esperanza que el hombre
alberga en un futuro abierto a la eternidad de Dios. A esta esperanza
del hombre respondió Dios naciendo en el tiempo como un ser humano
pequeño. San Agustín escribió: «De no haberse tu Verbo hecho carne y
habitado entre nosotros, hubiéramos podido juzgarlo apartado de la
naturaleza humana y desesperar de nosotros» (\emph{Confesiones} X, 43,
69, citado en
\emph{\href{/content/benedict-xvi/es/encyclicals/documents/hf_ben-xvi_enc_20071130_spe-salvi.html}{Spe
		salvi}}, 29).

Dejémonos guiar ahora por Aquella que llevó en su corazón y en su seno
al Verbo encarnado. ¡Oh María, Virgen de la espera y Madre de la
esperanza, reaviva en toda la Iglesia el espíritu del Adviento, para que
la humanidad entera se vuelva a poner en camino hacia Belén, donde vino
y de nuevo vendrá a visitarnos el Sol que nace de lo alto (cf. \emph{Lc}
1, 78), Cristo nuestro Dios! Amén.

\subsubsection{Alter Navidad}
\emph{Plaza de San Pedro}\\
\emph{Miércoles 18 de diciembre de 2013}

\textbf{\href{http://player.rv.va/vaticanplayer.asp?language=it\&tic=VA_L54LHQWY}{Vídeo}}

~

\emph{Queridos hermanos y hermanas, ¡buenos días!}

Este encuentro nuestro tiene lugar en el clima espiritual del Adviento,
que se hace más intenso por la Novena de la Santa Navidad, que estamos
viviendo en estos días y que nos conduce a las fiestas navideñas. Por
ello, hoy desearía reflexionar con vosotros sobre el Nacimiento de
Jesús, fiesta de la confianza y de la esperanza, que supera la
incertidumbre y el pesimismo. Y la razón de nuestra esperanza es ésta:
Dios está con nosotros y Dios se fía aún de nosotros. Pero pensad bien
en esto: Dios está con nosotros y Dios se fía aún de nosotros. Es
generoso este Dios Padre. Él viene a habitar con los hombres, elige la
tierra como morada suya para estar junto al hombre y hacerse encontrar
allí donde el hombre pasa sus días en la alegría y en el dolor. Por lo
tanto, la tierra ya no es sólo un «valle de lágrimas», sino el lugar
donde Dios mismo puso su tienda, es el lugar del encuentro de Dios con
el hombre, de la solidaridad de Dios con los hombres.

Dios quiso compartir nuestra condición humana hasta el punto de hacerse
una cosa sola con nosotros en la persona de Jesús, que es verdadero
hombre y verdadero Dios. Pero hay algo aún más sorprendente. La
presencia de Dios en medio de la humanidad no se realiza en un mundo
ideal, idílico, sino en este mundo real, marcado por muchas cosas buenas
y malas, marcado por divisiones, maldad, pobreza, prepotencias y
guerras. Él eligió habitar nuestra historia así como es, con todo el
peso de sus límites y de sus dramas. Actuando así demostró de modo
insuperable su inclinación misericordiosa y llena de amor hacia las
creaturas humanas. Él es el Dios-con-nosotros; Jesús es
Dios-con-nosotros. ¿Creéis vosotros esto? Hagamos juntos esta profesión:
Jesús es Dios-con-nosotros. Jesús es Dios-con-nosotros desde siempre y
para siempre con nosotros en los sufrimientos y en los dolores de la
historia. El nacimiento de Jesús es la manifestación de que Dios «tomó
partido» de una vez para siempre de la parte del hombre, para salvarnos,
para levantarnos del polvo de nuestras miserias, de nuestras
dificultades, de nuestros pecados.

De aquí viene el gran «regalo» del Niño de Belén: Él nos trae una
energía espiritual, una energía que nos ayuda a no hundirnos en nuestras
fatigas, en nuestras desesperaciones, en nuestras tristezas, porque es
una energía que caldea y transforma el corazón. El nacimiento de Jesús,
en efecto, nos trae la buena noticia de que somos amados inmensamente y
singularmente por Dios, y este amor no sólo nos lo da a conocer, sino
que nos lo dona, nos lo comunica.

De la contemplación gozosa del misterio del Hijo de Dios nacido por
nosotros, podemos sacar dos consideraciones.

La primera es que si en Navidad Dios se revela no como uno que está en
lo alto y que domina el universo, sino como Aquél que se abaja,
desciende sobre la tierra pequeño y pobre, significa que para ser
semejantes a Él no debemos ponernos sobre los demás, sino, es más,
abajarnos, ponernos al servicio, hacernos pequeños con los pequeños y
pobres con los pobres. Pero es algo feo cuando se ve a un cristiano que
no quiere abajarse, que no quiere servir. Un cristiano que se da de
importante por todos lados, es feo: ese no es cristiano, ese es pagano.
El cristiano sirve, se abaja. Obremos de manera que estos hermanos y
hermanas nuestros no se sientan nunca solos.

La segunda consecuencia: si Dios, por medio de Jesús, se implicó con el
hombre hasta el punto de hacerse como uno de nosotros, quiere decir que
cualquier cosa que hagamos a un hermano o a una hermana la habremos
hecho a Él. Nos lo recordó Jesús mismo: quien haya alimentado, acogido,
visitado, amado a uno de los más pequeños y de los más pobres entre los
hombres, lo habrá hecho al Hijo de Dios.

Encomendémonos a la maternal intercesión de María, Madre de Jesús y
nuestra, para que nos ayude en esta Santa Navidad, ya cercana, a
reconocer en el rostro de nuestro prójimo, especialmente de las personas
más débiles y marginadas, la imagen del Hijo de Dios hecho hombre.

\subsubsection{Navidad, pesebre}
\emph{\textbf{AUDIENCIA GENERAL}}

\emph{Aula Pablo VI\\
	Miércoles, 18 de diciembre de 2019}

\textbf{{[}\href{http://w2.vatican.va/content/francesco/es/events/event.dir.html/content/vaticanevents/es/2019/12/18/udienzagenerale.html}{Multimedia}{]}}

\begin{center}\rule{0.5\linewidth}{\linethickness}\end{center}

~

\emph{Queridos hermanos y hermanas, ¡buenos días!}

Dentro de una semana será Navidad. En estos días, mientras corremos para
hacer los preparativos de la fiesta, podemos preguntarnos: ``¿Cómo me
preparo para el nacimiento del festejado?'' Un modo sencillo pero eficaz
de prepararse es \emph{hacer el belén} Este año yo también he seguido
este camino:
\href{http://w2.vatican.va/content/francesco/es/events/event.dir.html/content/vaticanevents/es/2019/12/1/greccio-presepe.html}{fui
	a Greccio}, donde San Francisco hizo el primer belén, con los lugareños.
Y escribí una
\href{http://w2.vatican.va/content/francesco/es/apost_letters/documents/papa-francesco-lettera-ap_20191201_admirabile-signum.html}{carta}
para recordar el significado de esta tradición, lo que significa el
belén en el tiempo de Navidad.

En efecto, el pesebre «es como un Evangelio vivo» (Carta apostólica
\emph{\href{http://w2.vatican.va/content/francesco/es/apost_letters/documents/papa-francesco-lettera-ap_20191201_admirabile-signum.html}{Admirabile
		signum},} 1). Lleva el Evangelio a los lugares donde uno vive: a las
casas, a las escuelas, a los lugares de trabajo y de reunión, a los
hospitales y a las residencias de ancianos, a las cárceles y a las
plazas. Y allí donde vivimos nos recuerda algo esencial: que Dios no
permaneció invisible en el cielo, sino que vino a la Tierra, se hizo
hombre, un niño. Hacer el pesebre es \emph{celebrar la cercanía de
	Dios}. Dios siempre estuvo cerca de su pueblo, pero cuando se encarnó y
nació, estuvo muy cerca, muy cerca. Hacer el belén es celebrar la
cercanía de Dios, es redescubrir que Dios es real, concreto, vivo y
palpitante. Dios no es un señor lejano ni un juez distante, sino Amor
humilde, descendido hasta nosotros. El Niño en el pesebre nos transmite
su ternura. Algunas figuritas representan al Niño con los brazos
abiertos, para decirnos que Dios vino a abrazar nuestra humanidad.
Entonces es bonito estar delante del pesebre y allí confiar nuestras
vidas al Señor, hablarle de las personas y situaciones que nos importan,
hacer con Él un balance del año que está llegando a su fin, compartir
nuestras expectativas y preocupaciones.

Junto a Jesús vemos a la Virgen y a san José. Podemos imaginar los
pensamientos y sentimientos que tuvieron cuando el Niño nació en la
pobreza: alegría, pero también consternación. Y también podemos invitar
a la Sagrada Familia a nuestra casa, donde hay alegrías y
preocupaciones, donde cada día nos levantamos, comemos y dormimos cerca
de nuestros seres queridos. El pesebre es un \emph{Evangelio doméstico}.
La palabra pesebre significa literalmente ``comedero'', mientras que la
ciudad del pesebre, Belén, significa ``casa del pan''. Pesebre y casa
del pan: el belén que hacemos en casa, donde compartimos comida y
afecto, nos recuerda que Jesús es el alimento, el pan de vida (cf.
\emph{Jn} 6,34). Es Él quien alimenta nuestro amor, es Él quien da a
nuestras familias la fuerza para seguir adelante y perdonarnos.

El pesebre nos ofrece otra enseñanza de vida. En los ritmos de hoy, a
veces frenéticos, \emph{es una invitación a la contemplación}. Nos
recuerda la importancia de detenernos. Porque sólo cuando sabemos
recogernos podemos acoger lo que cuenta en la vida. Sólo si dejamos el
estruendo del mundo fuera de nuestras casas nos abrimos a escuchar a
Dios, que habla en silencio. El pesebre es actual, es la actualidad de
cada familia. Ayer me regalaron una figura de un belén especial, una
pequeña, llamada: ``Dejemos descansar a mamá''. Representaba a la Virgen
dormida y a José que hacía que el Niño se durmiera. Cuántos de vosotros
tienen que repartir la noche entre marido y mujer por el niño o la niña
que llora, llora, llora, llora. ``Dejemos que mamá descanse'' es la
ternura de una familia, de un matrimonio.

El pesebre es más actual que nunca, cuando cada día se fabrican en el
mundo tantas armas y tantas imágenes violentas que entran por los ojos y
el corazón. El pesebre es, en cambio, una \emph{imagen artesanal de la
	paz}. Por eso es un Evangelio vivo.

Queridos hermanos y hermanas, del pesebre podemos sacar también una
enseñanza sobre el sentido mismo de la vida. Vemos escenas cotidianas:
los pastores con las ovejas, los herreros que baten el yunque, los
molineros que hacen pan; a veces se insertan paisajes y situaciones de
nuestros territorios. Está bien, porque el pesebre nos recuerda que
Jesús viene a nuestra vida concreta. Y esto es importante. Hacer un
pequeño belén, en casa, siempre, porque es el recuerdo de Dios que vino
entre nosotros, nació entre nosotros, nos acompaña en la vida, es hombre
como nosotros, se hizo hombre como nosotros. En la vida diaria ya no
estamos solos, Él vive con nosotros. No cambia mágicamente las cosas
pero, si lo acogemos, todo puede cambiar. Os deseo, entonces, que hacer
el pesebre sea la ocasión de invitar a Jesús a la vida. Cuando hacemos
el belén en casa, es como si abriéramos la puerta y dijéramos: ``Jesús,
¡entra!'', es hacer concreta esta cercanía, esta invitación a Jesús para
que venga a nuestra vida. Porque si Él habita nuestra vida, la vida
renace. Y si la vida renace es de verdad Navidad. ¡Feliz Navidad a
todos!

\section{I Adviento}

\subsubsection{Homilía (1998)}
I DOMINGO DE ADVIENTO - CONVOCACIÓN DEL AÑO SANTO

\emph{\textbf{HOMILÍA DEL SANTO PADRE JUAN PABLO
		II\\[2\baselineskip]\hspace*{0.333em}}Basílica de San Pedro\\
	Domingo 29 de noviembre de 1998}

~

1.~«Vayamos jubilosos al encuentro del Señor» (\emph{Estribillo del
	Salmo responsorial}).

Son las palabras del Salmo responsorial de esta liturgia del primer
domingo de Adviento, tiempo litúrgico que renueva año tras año la espera
de la venida de Cristo. En estos años que estamos viviendo en la
perspectiva del tercer milenio, el Adviento ha cobrado una dimensión
nueva y singular.
\emph{\href{https://w2.vatican.va/content/john-paul-ii/es/apost_letters/1994/documents/hf_jp-ii_apl_19941110_tertio-millennio-adveniente.html}{Tertio
		millennio adveniente}}: el año 1998, que está a punto de terminar, y el
año próximo 1999 nos acercan al umbral de un nuevo siglo y de un nuevo
milenio.

«En el umbral» ha comenzado también esta celebración: en el umbral de la
basílica vaticana, ante la puerta santa, con la entrega y la lectura de
la
\emph{\href{http://w2.vatican.va/content/john-paul-ii/es/jubilee/documents/hf_jp-ii_doc_19981129_bolla-incarnationis-mysterium.html}{bula
		de convocación}} del gran jubileo del año 2000.

«Vayamos jubilosos al encuentro del Señor» es un estribillo que está
perfectamente en armonía con el jubileo. Es, por decir así, un
«estribillo jubilar», según la etimología de la palabra latina
\emph{iubilar}, que encierra una referencia al júbilo. ¡Vayamos, pues,
con alegría! Caminemos jubilosos y vigilantes a la espera del tiempo que
recuerda la venida de Dios en la carne humana, tiempo que llegó a su
plenitud cuando en la cueva de Belén nació Cristo. Entonces se cumplió
el tiempo de la espera.

Viviendo el Adviento, esperamos un acontecimiento que se sitúa en la
historia y a la vez la trasciende. Al igual que los demás años, tendrá
lugar en la noche de la Navidad del Señor. A la cueva de Belén acudirán
los pastores; más tarde, irán los Magos de Oriente. Unos y otros
simbolizan, en cierto sentido, a toda la familia humana. La exhortación
que resuena en la liturgia de hoy: «Vayamos jubilosos al encuentro del
Señor» se difunde en todos los países, en todos los continentes, en
todos los pueblos y naciones. La voz de la liturgia, es decir, la voz de
la Iglesia, resuena por doquier e invita a todos al gran jubileo.

2.~Estos últimos tres años que preceden al 2000 forman un tiempo de
espera muy intenso, orientado a la meditación sobre el significado del
inminente evento espiritual y sobre su necesaria preparación. El
contenido de esa preparación sigue el modelo trinitario, que se repite
al final de toda plegaria litúrgica. Así pues, vayamos jubilosos
\emph{hacia el Padre}, \emph{por el camino que es nuestro Señor
	Jesucristo}, el cual vive y reina con él \emph{en la unidad del Espíritu
	Santo.}

Por eso, el primer año lo dedicamos al Hijo; el segundo, al Espíritu
Santo; y el que comienza hoy ---el último antes del gran jubileo--- será
\emph{el año del Padre}. Invitados por el Padre, vayamos a él mediante
el Hijo, en el Espíritu Santo. Este trienio de preparación inmediata
para el nuevo milenio, por su carácter trinitario, no sólo nos habla de
Dios en sí mismo, como misterio inefable de vida y santidad, sino
también de \emph{Dios que viene a nuestro encuentro.}

3.~Por este motivo, el estribillo «Vayamos jubilosos \emph{al encuentro
	del Señor}» resulta tan adecuado. Nosotros podemos encontrar a Dios,
porque él ha venido a nuestro encuentro. Lo ha hecho, como el padre de
la parábola del hijo pródigo (cf. \emph{Lc} 15, 11-32), porque es rico
en misericordia, \emph{dives in misericordia}, y quiere salir a nuestro
encuentro sin importarle de qué parte venimos o a dónde lleva nuestro
camino. Dios viene a nuestro encuentro, tanto si lo hemos buscado como
si lo hemos ignorado, e incluso si lo hemos evitado. Él sale el primero
a nuestro encuentro, con los brazos abiertos, como un padre amoroso y
misericordioso.

Si Dios se pone en movimiento para salir a nuestro encuentro, ¿podremos
nosotros volverle la espalda? Pero no podemos ir solos al encuentro con
el Padre. Debemos ir en compañía de cuantos forman parte de «la familia
de Dios». Para prepararnos convenientemente al jubileo debemos
disponernos a acoger a todas las personas. Todos son nuestros hermanos y
hermanas, porque son hijos del mismo Padre celestial.

En esta perspectiva, podemos leer la bimilenaria historia de la Iglesia.
Es consolador constatar cómo la Iglesia, en este paso del segundo al
tercer milenio, está experimentando un nuevo impulso misionero. Lo ponen
de manifiesto los Sínodos continentales que se están celebrando estos
años, incluido el actual para Australia y Oceanía. Y también lo
confirman los informes que llegan al Comit é para el gran jubileo sobre
las iniciativas puestas en marcha por las Iglesias locales como
preparación para ese histórico acontecimiento.

Quisiera saludar, en particular, al cardenal presidente del comité, al
secretario general y a sus colaboradores. Mi saludo se extiende también
a los cardenales, a los obispos y a los sacerdotes aquí presentes, así
como a todos vosotros, queridos hermanos y hermanas, que participáis en
esta solemne liturgia. Saludo en especial al clero, a los religiosos, a
las religiosas y a los laicos comprometidos de Roma, que, junto con el
cardenal vicario y los obispos auxiliares, están aquí esta mañana para
inaugurar la última fase de la misión ciudadana, dirigida a los
ambientes de la sociedad.

Es una fase importante, en la que la diócesis realizará una amplia labor
de evangelización en todos los ámbitos de vida y de trabajo. Al terminar
la santa misa, entregaré a los misioneros la cruz de la misión. Es
necesario que Cristo sea anunciado y testimoniado en cada lugar y en
cada situación. Invito a todos a sostener con la oración esta gran
empresa. En particular, cuento con la aportación de las monjas de
clausura, de los enfermos, de las personas ancianas que, a pesar de que
les es imposible participar directamente en esta iniciativa apostólica,
pueden dar una gran contribución con su oración y con la ofrenda de sus
sufrimientos para disponer los corazones a la acogida del anuncio
evangélico.

María, que el tiempo de Adviento nos invita a contemplar en espera
activa del Redentor, os ayude a todos a ser apóstoles generosos de su
Hijo Jesús.

4.~En el evangelio de hoy hemos escuchado la invitación del Señor a la
\emph{vigilancia}. «Velad, porque no sabéis qué día vendrá vuestro
Señor». Y a continuación: «Estad preparados, porque a la hora que menos
penséis vendrá el Hijo del hombre» (\emph{Mt} 24, 42.44). La exhortación
a velar resuena muchas veces en la liturgia, especialmente en Adviento,
tiempo de preparación no sólo para la Navidad, sino también para
\emph{la definitiva y gloriosa venida de Cristo al final de los
	tiempos}. Por eso, tiene un significado marcadamente escatológico e
invita al creyente a pasar cada día, cada momento, en presencia de Aquel
«que es, que era y que vendrá» (\emph{Ap} 1, 4), al que pertenece el
futuro del mundo y del hombre. Ésta es la esperanza cristiana. Sin esta
perspectiva, nuestra existencia se reduciría a un vivir para la muerte.

Cristo es nuestro Redentor: \emph{Redemptor mundi et Redemptor hominis},
Redentor del mundo y Redentor del hombre. Vino a nosotros para ayudarnos
a cruzar el umbral que lleva a la puerta de la vida, la «puerta santa»
que es él mismo.

5.~Que esta consoladora verdad esté siempre muy presente ante nuestros
ojos, mientras caminamos como peregrinos hacia el gran jubileo. Esa
verdad constituye la razón última de la alegría a la que nos exhorta la
liturgia de hoy: «Vayamos \emph{jubilosos} al encuentro del Señor».
Creyendo en Cristo crucificado y resucitado, creemos en la resurrección
de la carne y en la vida eterna.

\emph{Tertio millennio adveniente}. En esta perspectiva, los años, los
siglos y los milenios cobran el sentido definitivo de la existencia que
el jubileo del año 2000 quiere manifestarnos.

Contemplando a Cristo, hagamos nuestras las palabras de un antiguo canto
popular polaco:

\begin{quote}
	«La salvación ha venido por la cruz;\\
	éste es un gran misterio.\\
	Todo sufrimiento tiene un sentido:\\
	lleva a la plenitud de la vida».
\end{quote}

Con esta fe en el corazón, que es la fe de la Iglesia, inauguro hoy,
como Obispo de Roma, el tercer año de preparación para el gran jubileo.
Lo inauguro en el nombre del Padre celestial, que «tanto amó (\ldots{})
al mundo que le dio su Hijo único, para que quien cree en él (\ldots{})
tenga la vida eterna» (\emph{Jn} 3, 16).

¡Alabado sea Jesucristo!

\subsubsection{Ángelus (2001)}
\textbf{\emph{ÁNGELUS\\[2\baselineskip]}}\emph{Domingo 2 de diciembre de
	2001}

~

\emph{Amadísimos hermanos y hermanas:}

1. Con este primer domingo de Adviento comienza un nuevo Año litúrgico.
La Iglesia reanuda su camino y nos invita a reflexionar más intensamente
en el misterio de Cristo, misterio siempre nuevo que el tiempo no puede
agotar. Cristo es el alfa y la omega, el principio y el fin. Gracias a
él, la historia de la humanidad avanza como una peregrinación hacia la
plenitud del Reino, que él mismo inauguró con su encarnación y su
victoria sobre el pecado y la muerte.

Por eso, el Adviento es sinónimo de \emph{esperanza}:~ no espera vana de
un dios sin rostro, sino confianza concreta y cierta en la vuelta de
Aquel que ya nos ha visitado, del ``Esposo'' que con su sangre ha
sellado con la humanidad un pacto de alianza eterna. Es una esperanza
que estimula a la \emph{vigilancia}, virtud característica de este
singular tiempo litúrgico. Vigilancia en la \emph{oración}, animada por
una amorosa espera; vigilancia en el dinamismo de la \emph{caridad
	concreta}, consciente de que el reino de Dios se acerca donde los
hombres aprenden a vivir como hermanos.

2. Con estos sentimientos, la comunidad cristiana entra en el Adviento,
manteniendo vigilante su espíritu, para acoger mejor el mensaje de la
palabra de Dios. Resuena hoy en la liturgia el célebre y estupendo
\emph{oráculo del profeta Isaías}, pronunciado en un momento de crisis
de la historia de Israel.

``Al final de los días ---dice el Señor--- estará firme el monte de la
casa del Señor, encumbrado sobre las montañas. Hacia él confluirán los
gentiles. (\ldots{}) De las espadas forjarán arados; de las lanzas,
podaderas. No alzará la espada pueblo contra pueblo, no se adiestrarán
para la guerra'' (\emph{Is} 2, 1-5).

Estas palabras contienen una promesa de paz más actual que nunca para la
humanidad, y en particular para la Tierra Santa, de donde también hoy,
por desgracia, llegan noticias dolorosas y preocupantes. Que las
palabras del profeta Isaías inspiren la mente y el corazón de los
creyentes y de los hombres de buena voluntad, para que el día de ayuno
---el 14 de diciembre--- y el encuentro de los representantes de las
religiones del mundo en Asís ---el 24 de enero del año próximo--- ayuden
a crear en el mundo un clima más sereno y solidario.

3. Encomiendo esta invocación de paz a María, Virgen vigilante y Madre
de la esperanza. Dentro de algunos días celebraremos con fe renovada la
solemnidad de la Inmaculada Concepción. Que ella nos guíe por este
camino, ayudando a todo hombre y a toda nación a dirigir la mirada al
``monte del Señor'', imagen del triunfo definitivo de Cristo y de la
venida de su reino de paz.

\subsubsection{Ángelus (2007)}
\emph{\textbf{ÁNGELUS}\\[2\baselineskip]Plaza de San Pedro\\
	I domingo de Adviento, 2 de diciembre de 2007}

\emph{Queridos hermanos y hermanas:}

Con este primer domingo de Adviento comienza un nuevo año litúrgico: el
pueblo de Dios vuelve a ponerse en camino para vivir el misterio de
Cristo en la historia. Cristo es el mismo ayer, hoy y siempre (cf.
\emph{Hb} 13, 8); en cambio, la historia cambia y necesita ser
evangelizada constantemente; necesita renovarse desde dentro, y la única
verdadera novedad es Cristo: él es su realización plena, el futuro
luminoso del hombre y del mundo. Jesús, resucitado de entre los muertos,
es el Señor al que Dios someterá todos sus enemigos, incluida la misma
muerte (cf. \emph{1 Co} 15, 25-28).

Por tanto, el Adviento es el tiempo propicio para reavivar en nuestro
corazón la espera de Aquel «que es, que era y que va a venir» (\emph{Ap}
1, 8). El Hijo de Dios ya vino en Belén hace veinte siglos, viene en
cada momento al alma y a la comunidad dispuestas a recibirlo, y de nuevo
vendrá al final de los tiempos para «juzgar a vivos y muertos». Por eso,
el creyente está siempre vigilante, animado por la íntima esperanza de
encontrar al Señor, como dice el Salmo: «Mi alma espera en el Señor,
espera en su palabra; mi alma aguarda al Señor, más que el centinela a
la aurora» (\emph{Sal} 130, 5-6).

Por consiguiente, este domingo es un día muy adecuado para ofrecer a la
Iglesia entera y a todos los hombres de buena voluntad mi segunda
encíclica, que quise dedicar precisamente al tema de la esperanza
cristiana. Se titula
\emph{\href{/content/benedict-xvi/es/encyclicals/documents/hf_ben-xvi_enc_20071130_spe-salvi.html}{Spe
		salvi}}, porque comienza con la expresión de san Pablo: \emph{«Spe salvi
	factum sumus»}, «en esperanza fuimos salvados» (\emph{Rm} 8, 24). En
este, como en otros pasajes del Nuevo Testamento, la palabra «esperanza»
está íntimamente relacionada con la palabra «fe». Es un don que cambia
la vida de quien lo recibe, como lo muestra la experiencia de tantos
santos y santas.

¿En qué consiste esta esperanza, tan grande y tan «fiable» que nos hace
decir que \emph{en ella} encontramos la «salvación»? Esencialmente,
consiste en el conocimiento de Dios, en el descubrimiento de su corazón
de Padre bueno y misericordioso. Jesús, con su muerte en la cruz y su
resurrección, nos reveló su rostro, el rostro de un Dios con un amor tan
grande que comunica una esperanza inquebrantable, que ni siquiera la
muerte puede destruir, porque la vida de quien se pone en manos de este
Padre se abre a la perspectiva de la bienaventuranza eterna.

El desarrollo de la ciencia moderna ha marginado cada vez más la fe y la
esperanza en la esfera privada y personal, hasta el punto de que hoy se
percibe de modo evidente, y a veces dramático, que el hombre y el mundo
necesitan a Dios ---¡al verdadero Dios!---; de lo contrario, no tienen
esperanza.

No cabe duda de que la ciencia contribuye en gran medida al bien de la
humanidad, pero no es capaz de redimirla. El hombre es redimido por el
amor, que hace buena y hermosa la vida personal y social. Por eso la
gran esperanza, la esperanza plena y definitiva, es garantizada por Dios
que es amor, por Dios que en Jesús nos visitó y nos dio la vida, y en él
volverá al final de los tiempos.

En Cristo esperamos; es a él a quien aguardamos. Con María, su Madre, la
Iglesia va al encuentro del Esposo: lo hace con las obra de caridad,
porque la esperanza, como la fe, se manifiesta en el amor. ¡Buen
Adviento a todos!


\subsubsection{Ángelus (2010)}
\emph{Plaza de San Pedro\\
	\href{http://www.vatican.va/liturgical_year/advent/2010/index_sp.html\#I\%20DOMENICA\%20DI\%20AVVENTO}{I
		Domingo de Adviento}, 28 de noviembre de 2010}

\textbf{(\href{http://youtu.be/khd9HPcP3e8}{Vídeo})}

~

\emph{Queridos hermanos y hermanas:}

Hoy, primer domingo de Adviento, la Iglesia inicia un nuevo Año
litúrgico, un nuevo camino de fe que, por una parte, conmemora el
acontecimiento de Jesucristo, y por otra, se abre a su cumplimiento
final. Precisamente de esta doble perspectiva vive el tiempo de
Adviento, mirando tanto a la primera venida del Hijo de Dios, cuando
nació de la Virgen María, como a su vuelta gloriosa, cuando vendrá a
«juzgar a vivos y muertos», como decimos en el Credo. Sobre este
sugestivo tema de la «espera» quiero detenerme ahora brevemente, porque
se trata de un aspecto profundamente humano, en el que la fe se
convierte, por decirlo así, en un todo con nuestra carne y nuestro
corazón.

La espera, el esperar, es una dimensión que atraviesa toda nuestra
existencia personal, familiar y social. La espera está presente en mil
situaciones, desde las más pequeñas y banales hasta las más importantes,
que nos implican totalmente y en lo profundo. Pensemos, entre estas, en
la espera de un hijo por parte de dos esposos; en la de un pariente o de
un amigo que viene a visitarnos de lejos; pensemos, para un joven, en la
espera del resultado de un examen decisivo, o de una entrevista de
trabajo; en las relaciones afectivas, en la espera del encuentro con la
persona amada, de la respuesta a una carta, o de la aceptación de un
perdón\ldots{} Se podría decir que el hombre está vivo mientras espera,
mientras en su corazón está viva la esperanza. Y al hombre se lo
reconoce por sus esperas: nuestra «estatura» moral y espiritual se puede
medir por lo que esperamos, por aquello en lo que esperamos.

Cada uno de nosotros, por tanto, especialmente en este tiempo que nos
prepara a la Navidad, puede preguntarse: ¿yo qué espero? En este momento
de mi vida, ¿a qué tiende mi corazón? Y esta misma pregunta se puede
formular a nivel de familia, de comunidad, de nación. ¿Qué es lo que
esperamos juntos? ¿Qué une nuestras aspiraciones?, ¿qué tienen en común?
En el tiempo anterior al nacimiento de Jesús, era muy fuerte en Israel
la espera del Mesías, es decir, de un Consagrado, descendiente del rey
David, que finalmente liberaría al pueblo de toda esclavitud moral y
política e instauraría el reino de Dios. Pero nadie habría imaginado
nunca que el Mesías pudiese nacer de una joven humilde como era María,
prometida del justo José. Ni siquiera ella lo habría pensado nunca, pero
en su corazón la espera del Salvador era tan grande, su fe y su
esperanza eran tan ardientes, que él pudo encontrar en ella una madre
digna. Por lo demás, Dios mismo la había preparado, antes de los siglos.
Hay una misteriosa correspondencia entre la espera de Dios y la de
María, la criatura «llena de gracia», totalmente transparente al
designio de amor del Altísimo. Aprendamos de ella, Mujer del Adviento, a
vivir los gestos cotidianos con un espíritu nuevo, con el sentimiento de
una espera profunda, que sólo la venida de Dios puede colmar.

\subsubsection{Homilía (2013)}
VISITA PASTORAL A LA PARROQUIA ROMANA DE SAN CIRILO ALEJANDRINO

\textbf{\emph{HOMILÍA DEL SANTO PADRE FRANCISCO}}

\emph{I Domingo de Adviento, 1 de diciembre de 2013}

\textbf{\href{http://player.rv.va/vaticanplayer.asp?language=it\&tic=VA_6LU4U5WW}{Vídeo}\\
	\emph{\href{http://www.photogallery.va/content/photogallery/es/celebrazioni-liturgiche/cirillo-alessandrino-20131201.html}{Fotogalería}}}

~

En la primera lectura, hemos escuchado que el profeta Isaías nos habla
de un camino, y dice que al final de los días, al final del camino, el
monte del Templo del Señor estará firme en la cima de los montes. Y
esto, para decirnos que nuestra vida es un camino: debemos ir por este
camino, para llegar al monte del Señor, al encuentro con Jesús. La cosa
más importante que le puede suceder a una persona es encontrar a Jesús:
este encuentro con Jesús que nos ama, que nos ha salvado, que ha dado su
vida por nosotros. Encontrar a Jesús. Y nosotros caminamos para
encontrar a Jesús.

Podemos preguntarnos: ¿Cuándo encuentro a Jesús? ¿Sólo al final? ¡No,
no! Lo encontramos todos los días. ¿Pero cómo? En la oración, cuando tú
rezas, encuentras a Jesús. Cuando recibes la Comunión, encuentras a
Jesús, en los Sacramentos. Cuando llevas a bautizar a tu hijo, te
encuentras a Jesús, hallas a Jesús. Y vosotros, hoy, que recibís la
Confirmación, también vosotros encontraréis a Jesús; luego lo
encontraréis en la Comunión. «Y más tarde, Padre, después de la
Confirmación, adiós», porque dicen que la Confirmación se llama «el
sacramento del ¡adiós!». ¿Es verdad esto o no? Después de la
Confirmación no se va nunca a la iglesia: ¿es verdad o no?\ldots{} ¡Más
o menos! Pero también después de la Confirmación, toda la vida, es un
encuentro con Jesús: en la oración, cuando vamos a misa y cuando
realizamos buenas obras, cuando visitamos a los enfermos, cuando
ayudamos a un pobre, cuando pensamos en los demás, cuando no somos
egoístas, cuando somos amables\ldots{} en estas cosas encontramos
siempre a Jesús. Y el camino de la vida es precisamente este: caminar
para encontrar a Jesús.

Hoy, también para mí es una alegría venir a encontrarme con vosotros,
porque todos juntos, hoy, en la misa encontraremos a Jesús, y hacemos un
tramo del camino juntos.

Recordad siempre esto: la vida es un camino. Es un camino. Un camino
para encontrar a Jesús. Al final, y siempre. Un camino donde no
encontramos a Jesús, no es un camino cristiano. Es propio del cristiano
encontrar siempre a Jesús, mirarle, dejarse mirar por Jesús, porque
Jesús nos mira con amor, nos ama mucho, nos quiere mucho y nos mira
siempre. Encontrar a Jesús es también dejarte mirar por Él. «Pero,
Padre, tú sabes ---alguno de vosotros podría decirme---, tú sabes que
este camino, para mí, es un camino difícil, porque yo soy muy pecador,
he cometido muchos pecados\ldots{} ¿cómo puedo encontrar a Jesús?». Pero
tú sabes que las personas a las que Jesús mayormente buscaba eran los
más pecadores; y le reñían por esto, y la gente ---las personas que se
creían justas--- decía: pero éste, éste no es un verdadero profeta,
¡mira la buena compañía que tiene! Estaba con los pecadores\ldots{} Y Él
decía: He venido por quienes tienen necesidad de salud, necesidad de
curación, y Jesús cura nuestros pecados. En el camino, nosotros ---todos
pecadores, todos, todos somos pecadores--- incluso cuando nos
equivocamos, cuando cometemos un pecado, cuando pecamos, Jesús viene y
nos perdona. Este perdón que recibimos en la Confesión es un encuentro
con Jesús. Siempre encontramos a Jesús.

Y así vamos por la vida, como dice el profeta, al monte, hasta el día
que tendrá lugar el encuentro definitivo, cuando contemplemos esa mirada
tan bella de Jesús, tan hermosa. Ésta es la vida cristiana: caminar,
seguir adelante, unidos como hermanos, queriéndose uno a otro. Encontrar
a Jesús. ¿Estáis de acuerdo, vosotros, los nueve? ¿Queréis encontrar a
Jesús en vuestra vida? ¿Sí? Esto es importante en la vida cristiana.
Vosotros, hoy, con el sello del Espíritu Santo, tendréis más fuerza para
este camino, para encontrar a Jesús. ¡Sed valientes, no tengáis miedo!
La vida es este camino. Y el regalo más hermoso es encontrar a Jesús.
¡Adelante, ánimo!

Y ahora, sigamos adelante con el Sacramento de la Confirmación.


\section{III Adviento}
\subsubsection{Homilía (2007)}
VISITA PASTORAL A LA PARROQUIA ROMANA\\
DE SANTA MARÍA DEL ROSARIO EN LOS MÁRTIRES PORTUENSES

\emph{\textbf{HOMILÍA DE SU SANTIDAD BENEDICTO XVI}\\[2\baselineskip]III
	Domingo de Adviento, 16 de diciembre de 2007}

~

\emph{Queridos hermanos y hermanas:}

«Estad siempre alegres en el Señor. Os lo repito:~estad alegres. El
Señor está cerca» (\emph{Flp} 4, 4-5).\\
Con esta invitación a la alegría comienza la antífona de entrada de la
santa misa en este tercer domingo de Adviento, que precisamente por eso
se llama domingo "\emph{Gaudete}``. En verdad, todo el Adviento es una
invitación a alegrarse, porque ''el Señor viene", porque viene a
salvarnos.

Durante estas semanas, casi diariamente, nos consuelan las palabras del
profeta Isaías, dirigidas al pueblo judío desterrado en Babilonia
después de la destrucción del templo de Jerusalén, el cual había perdido
la esperanza de volver a la ciudad santa en ruinas. ``A los que esperan
en el Señor él les renovará el vigor ---asegura el profeta---, subirán
con alas como de águilas, correrán sin fatigarse y andarán sin
cansarse'' (\emph{Is} 40, 31). Y también:~ ``Regocijo y alegría los
acompañarán. Pena y aflicción se alejarán'' (\emph{Is} 35, 10).

La liturgia de Adviento nos repite constantemente que debemos despertar
del sueño de la rutina y de la mediocridad; debemos abandonar la
tristeza y el desaliento. Es preciso que se alegre nuestro corazón
porque ``el Señor está cerca''.

Hoy tenemos un motivo ulterior para alegrarnos, queridos fieles de la
parroquia de \emph{Santa María del Rosario en los Mártires Portuenses,}
y es la dedicación de vuestra nueva iglesia parroquial, que surge en el
mismo lugar donde mi amado predecesor el siervo de Dios Juan Pablo II
celebró, el 8 de noviembre de 1998, la santa misa con ocasión de su
visita pastoral a vuestra comunidad.

La solemne liturgia de la dedicación de este templo constituye una
ocasión de intenso gozo espiritual para todo el pueblo de Dios que vive
en esta zona. Y de buen grado me uno también yo a vuestra satisfacción
por tener por fin una iglesia acogedora y funcional. El lugar en que
está construida evoca un pasado de testimonios cristianos
resplandecientes. En efecto, precisamente aquí, en las cercanías, se
encuentran las catacumbas de Generosa, donde según la tradición fueron
sepultados tres hermanos, Simplicio, Faustino y Beatriz, víctimas de la
persecución desencadenada en el año 303, y cuyos restos mortales fueron
conservados, en parte, en Roma en la iglesia de San Nicolás in Carcere y
en Monte Savello, y, en parte, en Fulda, Alemania, ciudad que desde el
siglo VIII, gracias a que san Bonifacio llevó allí las reliquias, honra
a los mártires portuenses como sus copatronos.

A este respecto, saludo al representante del obispo de Fulda, y también
a mons. Carlo Liberati, arzobispo-prelado de Pompeya, santuario mariano
con el que vuestra parroquia mantiene un hermanamiento espiritual.

La dedicación de esta iglesia parroquial cobra un significado muy
particular para vosotros que vivís en este barrio. Los jóvenes mártires
que entonces murieron por dar testimonio de Cristo, ¿no son un fuerte
estímulo para vosotros, cristianos de hoy, a perseverar en el
seguimiento fiel de Jesucristo? Y la protección de la Virgen del Santo
Rosario, ¿no os pide ser hombres y mujeres de fe profunda y de oración,
como lo fue ella?

También hoy, aunque sea con formas diversas, el mensaje salvífico de
Cristo encuentra oposición y los cristianos, de otras maneras y no menos
que ayer, están llamados a dar razón de su esperanza, a testimoniar ante
el mundo la verdad de Cristo, el único que salva y redime. Por
consiguiente, esta nueva iglesia ha de ser un espacio privilegiado para
crecer en el conocimiento y en el amor de Cristo, a quien dentro de
pocos días acogeremos en la alegría de su nacimiento como Redentor del
mundo y Salvador nuestro.

Aprovechando la dedicación de esta nueva y hermosa iglesia, quiero dar
las gracias a todos los que han contribuido a construirla. Sé que la
diócesis de Roma se está esforzando con empeño, desde hace muchos años,
por lograr que en cada barrio de esta ciudad en crecimiento constante
haya complejos parroquiales adecuados.

Saludo y expreso mi gratitud, en primer lugar, al cardenal vicario y al
obispo auxiliar Ernesto Mandara, secretario de la Obra romana para la
conservación de la fe y la provisión de nuevas iglesias en Roma. Os
saludo y os manifiesto mi agradecimiento en particular a vosotros,
queridos feligreses, que de diversas maneras os habéis comprometido en
la realización de este centro parroquial, que se añade a los más de
cincuenta que ya funcionan gracias al notable esfuerzo económico de la
diócesis, de tantos fieles y ciudadanos de buena voluntad, y a la
colaboración de las instituciones públicas. En este domingo, dedicado
precisamente al apoyo de esa meritoria obra, pido a todos que prosigan
ese compromiso con generosidad.

Asimismo, saludo con afecto a mons. Benedetto Tuzia, obispo auxiliar del
sector oeste; a vuestro párroco, don Gerard Charles McCarthy, a quien
agradezco de corazón las cordiales palabras que me ha dirigido al inicio
de esta solemne celebración. Saludo a sus colaboradores sacerdotes,
pertenecientes a la fraternidad sacerdotal de los Misioneros de San
Carlos Borromeo, aquí representada por el superior general, mons.
Massimo Camisasca, a la que desde 1997 está encomendada la atención
pastoral de esta parroquia.

Saludo a las religiosas Oblatas del Amor Divino y a las Misioneras de
San Carlos, que con gran entrega realizan su apostolado en esta
comunidad, y a todos los grupos de niños, de jóvenes, de familias y de
ancianos que animan la vida de la parroquia. También saludo cordialmente
a los diversos movimientos eclesiales presentes, entre los cuales están
la Juventud ardiente mariana, Comunión y liberación, la Renovación
carismática católica, la Fraternidad de Santa María de los ángeles, y el
grupo de voluntariado Santa Teresita.

Además, quiero animar a todos los que, juntamente con la \emph{Cáritas}
parroquial, tratan de salir al encuentro de las muchas necesidades del
barrio, especialmente respondiendo a las expectativas de los más pobres
y necesitados. Por último, saludo a las autoridades presentes y a las
personalidades que han querido participar en esta asamblea litúrgica.

Queridos amigos, vivimos hoy una jornada que corona los esfuerzos, las
fatigas, los sacrificios realizados y el compromiso de la comunidad de
formar una comunidad cristiana madura, deseosa de tener un espacio
reservado definitivamente al culto de Dios. Esta celebración es muy rica
en palabras y símbolos que nos ayudan a comprender el valor profundo de
lo que estamos realizando. Por eso, recojamos brevemente la enseñanza
que nos dan las lecturas que se acaban de proclamar.

La primera lectura está tomada del libro de Nehemías, un libro que nos
narra el restablecimiento de la comunidad judía después del destierro,
después de la dispersión y la destrucción de Jerusalén. Por tanto, es el
libro de los nuevos orígenes de una comunidad, y está lleno de
esperanza, aunque las dificultades eran aún grandísimas. En el centro
del pasaje que nos acaban de leer se encuentran dos grandes figuras:~ un
sacerdote, Esdras, y un laico, Nehemías, que son respectivamente la
autoridad religiosa y la autoridad civil de aquel tiempo.

El texto describe el momento solemne en que se restablece oficialmente,
después de la dispersión, la pequeña comunidad judía; es el momento de
volver a proclamar públicamente la ley, que es el fundamento de la vida
de esta comunidad, y todo se desarrolla en un clima de sencillez, de
pobreza y de esperanza. La escucha de esta proclamación tiene lugar en
un clima de gran intensidad espiritual. Algunos comienzan a llorar de
alegría por poder escuchar nuevamente con libertad la palabra de Dios,
después de la tragedia de la destrucción de Jerusalén, y recomenzar la
historia de la salvación. Y Nehemías los exhorta diciendo que es un día
de fiesta y que, para tener la fuerza del Señor, es preciso alegrarse,
agradeciendo a Dios sus dones. La palabra de Dios es fuerza y alegría.

También en nosotros esta lectura del Antiguo Testamento suscita gran
conmoción. En este momento ¡cuántos recuerdos se agolpan en vuestra
mente! ¡Cuántos esfuerzos realizados para construir, año tras año, la
comunidad! ¡Cuántos sueños, cuántos proyectos, cuántas dificultades! Sin
embargo, ahora tenéis la posibilidad de proclamar y escuchar la palabra
de Dios en una hermosa iglesia, que favorece el recogimiento y suscita
alegría, la alegría de saber que no sólo está presente la palabra de
Dios, sino también el Señor mismo; una iglesia que quiere ser una
invitación constante a una fe firme y al compromiso de crecer como
comunidad unida. Agradezcamos a Dios sus dones y manifestemos nuestra
gratitud también a todos los que han sido artífices de la construcción
de esta iglesia y de la comunidad viva que en ella se reúne.

En la segunda lectura, tomada del Apocalipsis, se nos narra una visión
estupenda. El proyecto de Dios para su Iglesia y para la humanidad
entera es una ciudad santa, Jerusalén, que desciende del cielo
resplandeciente de gloria divina. El autor la describe como ciudad
maravillosa, comparándola con las joyas más preciosas, y por último
precisa que se apoya en la persona y en el mensaje de los Apóstoles. Al
decir esto, el evangelista san Juan nos sugiere que la comunidad viva es
la verdadera nueva Jerusalén, y que la comunidad viva es más sagrada que
el templo material que consagramos.

Para construir este templo vivo, esta nueva ciudad de Dios en nuestras
ciudades, para construir el templo que sois vosotros, hace falta mucha
oración, hace falta aprovechar todas las oportunidades que nos brindan
la liturgia, la catequesis y las múltiples actividades pastorales,
caritativas, misioneras y culturales, que conservan ``joven'' vuestra
prometedora parroquia. El cuidado que con razón brindamos al edificio
material ---rociándolo con el agua bendita, ungiéndolo con óleo y
llenándolo de incienso--- debe ser signo y estímulo de un ~cuidado más
intenso para defender y promover el templo de las personas, formado por
vosotros, queridos feligreses.

Por último, la página evangélica que acabamos de escuchar nos narra el
diálogo entre Jesús y los suyos, en particular con Pedro. Es una
conversación totalmente centrada en la persona del Maestro divino. La
gente había intuido algo en él. Algunos pensaban que era Juan Bautista
que había vuelto a la vida; otros que Elías había regresado a la tierra;
otros, que era el profeta Jeremías. En cualquier caso, la gente pensaba
que era una de las grandes personalidades religiosas.

Pedro, en cambio, en nombre de los discípulos que conocen a Jesús de
cerca, declara que Jesús es más que un profeta, más que una gran
personalidad religiosa de la historia:~ es el Mesías, el Cristo, el Hijo
de Dios vivo. Y Cristo, el Señor, le dice respondiendo solemnemente:~
``Tú eres Pedro y sobre esta piedra edificaré mi Iglesia'' (\emph{Mt}
16, 18). Pedro, el pobre hombre con todas sus debilidades y con su fe,
se convierte en la piedra, asociado precisamente por su fe a Jesús, es
la roca sobre la que está fundada la Iglesia.

De ese modo, vemos una vez más cómo Jesucristo es la verdadera roca
indefectible sobre la que se apoya nuestra fe, sobre la que se construye
toda la Iglesia y, así, también esta parroquia. Y a Jesús lo encontramos
en la escucha de la sagrada Escritura; está presente y se hace nuestro
alimento en la Eucaristía; vive en la comunidad, en la fe de la
comunidad parroquial.

Por consiguiente, en la iglesia edificio y en la Iglesia comunidad, todo
habla de Jesús; todo gira en torno a él; todo hace referencia a él. Y
Jesús, el Señor, nos reúne en la gran comunidad de la Iglesia de todos
los tiempos y de todos los lugares, en comunión con el Sucesor de Pedro
como roca de la unidad. La acción de los obispos y de los presbíteros,
el compromiso apostólico y misionero de todos los fieles consiste en
proclamar y testimoniar con la palabra y con la vida que él, el Hijo de
Dios hecho hombre, es nuestro único Salvador.

Pidamos a Jesús que guíe a vuestra comunidad y la haga crecer cada vez
más en la fidelidad a su Evangelio; pidámosle que suscite muchas y
santas vocaciones sacerdotales, religiosas y misioneras; que suscite en
todos los feligreses la disponibilidad a seguir el ejemplo de los santos
mártires portuenses.

Pongamos esta oración en las manos maternales ~de María, Reina del
Rosario. Que ~ella ~obtenga que se realicen en nosotros, ~en ~este ~día,
las palabras finales ~de la primera lectura:~ ``Que la alegría del Señor
sea nuestra fuerza'' (cf. \emph{Ne} 8, 10). Sólo la alegría del Señor y
la fuerza de la fe en él pueden hacer fecundo el camino de vuestra
parroquia. Así sea.

\subsubsection{Ángelus (2007)}
***
\emph{\textbf{ÁNGELUS}\\[2\baselineskip]Plaza de San Pedro\\
	III Domingo de Adviento, 16 de diciembre de 2007}

~

\emph{Queridos hermanos y hermanas:}~

\emph{"Gaudete in Domino semper}``, ''estad siempre alegres en el Señor"
(\emph{Flp} 4, 4). Con estas palabras de san Pablo se inicia la santa
misa del III domingo de Adviento, que por eso se llama domingo
\emph{``Gaudete''}. El Apóstol exhorta a los cristianos a alegrarse
porque la venida del Señor, es decir, su vuelta gloriosa es segura y no
tardará. La Iglesia acoge esta invitación mientras se prepara para
celebrar la Navidad, y su mirada se dirige cada vez más a Belén. En
efecto, aguardamos con esperanza segura la segunda venida de Cristo,
porque hemos conocido la primera.

El misterio de Belén nos revela al Dios-con-nosotros, al Dios cercano a
nosotros, no sólo en sentido espacial y temporal; está cerca de nosotros
porque, por decirlo así, se ha ``casado'' con nuestra humanidad; ha
asumido nuestra condición, escogiendo ser en todo como nosotros, excepto
en el pecado, para hacer que lleguemos a ser como él.

Por tanto, la alegría cristiana brota de esta certeza:~ Dios está cerca,
está conmigo, está con nosotros, en la alegría y en el dolor, en la
salud y en la enfermedad, como amigo y esposo fiel. Y esta alegría
permanece también en la prueba, incluso en el sufrimiento; y no está en
la superficie, sino en lo más profundo de la persona que se encomienda a
Dios y confía en él.

Algunos se preguntan:~¿también hoy es posible esta alegría? La respuesta
la dan, con su vida, hombres y mujeres de toda edad y condición social,
felices de consagrar su existencia a los demás. En nuestros tiempos, la
beata madre Teresa de Calcuta fue testigo inolvidable de la verdadera
alegría evangélica. Vivía diariamente en contacto con la miseria, con la
degradación humana, con la muerte. Su alma experimentó la prueba de la
noche oscura de la fe y, sin embargo, regaló a todos la sonrisa de Dios.

En uno de sus escritos leemos:~ «Esperamos con impaciencia el paraíso,
donde está Dios, pero ya aquí en la tierra y desde este momento podemos
estar en el paraíso. Ser felices con Dios significa:~ amar como él,
ayudar como él, dar como él, servir como él» (\emph{La gioia di darsi
	agli altri}, Ed. Paoline 1987, p. 143). Sí, la alegría entra en el
corazón de quien se pone al servicio de los pequeños y de los pobres.
Dios habita en quien ama así, y el alma vive en la alegría.

En cambio, si se hace de la felicidad un ídolo, se equivoca el camino y
es verdaderamente difícil encontrar la alegría de la que habla Jesús.
Por desgracia, esta es la propuesta de las culturas que ponen la
felicidad individual en lugar de Dios, mentalidad que se manifiesta de
forma emblemática en la búsqueda del placer a toda costa y en la
difusión del uso de drogas como fuga, como refugio en paraísos
artificiales, que luego resultan del todo ilusorios.

Queridos hermanos y hermanas, también en Navidad se puede equivocar el
camino, confundiendo la verdadera fiesta con una que no abre el corazón
a la alegría de Cristo. Que la Virgen María ayude a todos los
cristianos, y a los hombres que buscan a Dios, a llegar hasta Belén para
encontrar al Niño que nació por nosotros, para la salvación y la
felicidad de todos los hombres.

\subsubsection{Homilía (2010)}
\emph{\href{http://www.vatican.va/liturgical_year/advent/2010/index_sp.html\#III_DOMINGO_DE_ADVIENTO}{III
		Domingo de Adviento}, 12 de diciembre de 2010}

\textbf{(\protect\hyperlink{}{Vídeo})\\
}\textspanish{
	\emph{\textbf{\href{http://www.vatican.va/news_services/liturgy/photogallery/2010/20101212/index.html}{Galería
				fotográfica}}}}

~

\emph{Queridos hermanos y hermanas de la parroquia de San Maximiliano
	Kolbe:}

Vivid con empeño el camino personal y comunitario de seguimiento del
Señor. El Adviento es una fuerte invitación para todos a dejar que Dios
entre cada vez más en nuestra vida, en nuestros hogares, en nuestros
barrios, en nuestras comunidades, para tener una luz en medio de tantas
sombras y de las numerosas pruebas de cada día. Queridos amigos, estoy
muy contento de estar entre vosotros hoy para celebrar el día del Señor,
el tercer domingo del Adviento, domingo de la alegría. Saludo
cordialmente al cardenal vicario, al obispo auxiliar del sector, a
vuestro párroco, a quien agradezco las palabras que me ha dirigido en
nombre de todos vosotros, y al vicario parroquial. Saludo a cuantos
colaboran en las actividades de la parroquia: a los catequistas, a las
personas que forman parte de los diversos grupos, así como a los
numerosos miembros del Camino Neocatecumenal. Aprecio mucho la elección
de dar espacio a la adoración eucarística, y os agradezco las oraciones
que me reserváis ante el Santísimo Sacramento. Quiero extender mi saludo
a todos los habitantes del barrio, especialmente a los ancianos, a los
enfermos, a las personas solas o que atraviesan dificultades. A todos y
cada uno los recuerdo en esta misa.

Admiro junto con vosotros esta nueva iglesia y los edificios
parroquiales, y con mi presencia deseo alentaros a construir cada vez
mejor la Iglesia de piedras vivas que sois vosotros mismos. Conozco las
numerosas y significativas obras de evangelización que estáis
realizando. Exhorto a todos los fieles a contribuir a la edificación de
la comunidad, especialmente en el campo de la catequesis, de la liturgia
y de la caridad ---pilares de la vida cristiana--- en comunión con toda
la diócesis de Roma. Ninguna comunidad puede vivir como una célula
aislada del contexto diocesano; al contrario, debe ser expresión viva de
la belleza de la Iglesia que, bajo la guía del obispo ---y, en la
parroquia, bajo la guía del párroco, que lo representa---, camina en
comunión hacia el reino de Dios. Dirijo un saludo especial a las
familias, acompañándolo con el deseo de que realicen plenamente su
vocación al amor con generosidad y perseverancia. Aunque se presentaran
dificultades en la vida conyugal y en la relación con los hijos, los
esposos deben permanecer siempre fieles al fundamental «sí» que
pronunciaron delante de Dios y se dijeron mutuamente en el día de su
matrimonio, recordando que la fidelidad a la propia vocación exige
valentía, generosidad y sacrificio.

En el seno de vuestra comunidad hay muchas familias venidas del centro y
del sur de Italia en busca de trabajo y de mejores condiciones de vida.
Con el paso del tiempo, la comunidad ha crecido y en parte se ha
transformado, con la llegada de numerosas personas de los países del
Este europeo y de otros países. Precisamente a partir de esta situación
concreta de la parroquia, esforzaos por crecer cada vez más en la
comunión con todos: es importante crear ocasiones de diálogo y favorecer
la comprensión mutua entre personas provenientes de culturas, modelos de
vida y condiciones sociales diferentes; pero es preciso sobre todo
tratar de que participen en la vida cristiana, mediante una pastoral
atenta a las necesidades reales de cada uno. Aquí, como en cada
parroquia, hay que partir de los «cercanos» para llegar a los «lejanos»,
para llevar una presencia evangélica a los ambientes de vida y de
trabajo. En la parroquia todos deben poder encontrar caminos adecuados
de formación y experimentar la dimensión comunitaria, que es una
característica fundamental de la vida cristiana. De ese modo se verán
alentados a redescubrir la belleza de seguir a Cristo y de formar parte
de su Iglesia.

Sabed, pues, hacer comunidad con todos, unidos en la escucha de la
Palabra de Dios y en la celebración de los sacramentos, especialmente de
la Eucaristía. A este propósito, la verificación pastoral diocesana que
se está llevando a cabo, sobre el tema «Eucaristía dominical y
testimonio de la caridad», es una ocasión propicia para profundizar y
vivir mejor estos dos componentes fundamentales de la vida y de la
misión de la Iglesia y de todo creyente, es decir, la Eucaristía del
domingo y la practica de la caridad. Reunidos en torno a la Eucaristía,
sentimos más fácilmente que la misión de toda comunidad cristiana
consiste en llevar el mensaje del amor de Dios a todos los hombres. Por
eso es importante que la Eucaristía siempre sea el corazón de la vida de
los fieles. También quiero dirigiros unas palabras de afecto y de
amistad en especial a vosotros, queridos muchachos y jóvenes que me
escucháis, y a vuestros coetáneos que viven en esta parroquia. La
Iglesia espera mucho de vosotros, de vuestro entusiasmo, de vuestra
capacidad de mirar hacia adelante y de vuestro deseo de radicalidad en
las opciones de la vida. Sentíos verdaderos protagonistas en la
parroquia, poniendo vuestras energías lozanas y toda vuestra vida al
servicio de Dios y de los hermanos.

Queridos hermanos y hermanas, la liturgia de hoy ---con las palabras del
apóstol Santiago que hemos escuchado--- nos invita no sólo a la alegría
sino también a ser constantes y pacientes en la espera del Señor que
viene, y a serlo juntos, como comunidad, evitando quejas y juicios (cf.
\emph{St} 5, 7-10).

Hemos escuchado en el Evangelio la pregunta de san Juan Bautista que se
encuentra en la cárcel; el Bautista, que había anunciado la venida del
Juez que cambia el mundo, y ahora siente que el mundo sigue igual. Por
eso, pide que pregunten a Jesús: «¿Eres tú el que ha de venir o debemos
esperar a otro? ¿Eres tú o debemos esperar a otro?». En los últimos dos
o tres siglos muchos han preguntado: «¿Realmente eres tú o hay que
cambiar el mundo de modo más radical? ¿Tú no lo haces?». Y han venido
muchos profetas, ideólogos y dictadores que han dicho: «¡No es él! ¡No
ha cambiado el mundo! ¡Somos nosotros!». Y han creado sus imperios, sus
dictaduras, su totalitarismo que cambiaría el mundo. Y lo ha cambiado,
pero de modo destructivo. Hoy sabemos que de esas grandes promesas no ha
quedado más que un gran vacío y una gran destrucción. No eran ellos.

Y así debemos mirar de nuevo a Cristo y preguntarle: «¿Eres tú?». El
Señor, con el modo silencioso que le es propio, responde: «Mirad lo que
he hecho. No he hecho una revolución cruenta, no he cambiado el mundo
con la fuerza, sino que he encendido muchas luces que forman, a la vez,
un gran camino de luz a lo largo de los milenios».

Comencemos aquí, en nuestra parroquia: san Maximiliano Kolbe, que se
ofreció para morir de hambre a fin de salvar a un padre de familia. ¡En
qué gran luz se ha convertido! ¡Cuánta luz ha venido de esta figura! Y
ha alentado a otros a entregarse, a estar cerca de quienes sufren, de
los oprimidos. Pensemos en el padre que era para los leprosos Damián de
Veuster, que vivió y murió \emph{con} y \emph{para} los leprosos, y así
llevó luz a esa comunidad. Pensemos en la madre Teresa, que dio tanta
luz a personas, que, después de una vida sin luz, murieron con una
sonrisa, porque las había tocado la luz del amor de Dios.

Y podríamos seguir y veríamos, como dijo el Señor en la respuesta a
Juan, que lo que cambia el mundo no es la revolución violenta, ni las
grandes promesas, sino la silenciosa luz de la verdad, de la bondad de
Dios, que es el signo de su presencia y nos da la certeza de que somos
amados hasta el fondo y de que no caemos en el olvido, no somos un
producto de la casualidad, sino de una voluntad de amor.

Así podemos vivir, podemos sentir la cercanía de Dios. «Dios está cerca»
dice la primera lectura de hoy; está cerca, pero nosotros a menudo
estamos lejos. Acerquémonos, vayamos hacia la presencia de su luz,
oremos al Señor y en el contacto de la oración también nosotros seremos
luz para los demás.

Precisamente este es el sentido de la iglesia parroquial: entrar aquí,
entrar en diálogo, en contacto con Jesús, con el Hijo de Dios, a fin de
que nosotros mismos nos convirtamos en una de las luces más pequeñas que
él ha encendido y traigamos luz al mundo, que sienta que es redimido.

Nuestro espíritu debe abrirse a esta invitación; así caminemos con
alegría al encuentro de la Navidad, imitando a la Virgen María, que
esperó en la oración, con íntimo y gozoso temor, el nacimiento del
Redentor. Amén.

\subsubsection{Homilía (2019)}
SANTA MISA PARA LA COMUNIDAD CATÓLICA FILIPINA

\textbf{\emph{HOMILÍA DEL SANTO PADRE FRANCISCO}}

\emph{Basílica Vaticana\\
	Domingo, 15 de diciembre de 2019}

{[}\textbf{\href{http://w2.vatican.va/content/francesco/es/events/event.dir.html/content/vaticanevents/es/2019/12/15/messa-comunita-filippina.html}{Multimedia}}{]}

\begin{center}\rule{0.5\linewidth}{\linethickness}\end{center}

~

\emph{Queridos hermanos y hermanas:}

Celebramos hoy el tercer domingo de Adviento. En la primera lectura, el
profeta Isaías invita a la tierra entera a alegrarse por la venida del
Señor, que trae la salvación a su pueblo. Viene a abrir los ojos a los
ciegos y los oídos a los sordos, a curar a los cojos y a los mudos (cf.
35,5-6). La salvación se ofrece a todos, pero el Señor muestra una
ternura especial por los más vulnerables, los más frágiles, los más
pobres de su pueblo.

De las palabras del salmo responsorial aprendemos que hay otros
vulnerables que merecen una mirada de amor especial de Dios: los
oprimidos, los hambrientos, los prisioneros, los extranjeros, los
huérfanos y las viudas (cf. \emph{Sal} 145,7-9). Son los habitantes de
las periferias existenciales de ayer y de hoy.

En Jesucristo el amor salvífico de Dios se hace tangible: «Los ciegos
ven y los cojos andan, los leprosos quedan limpios y los sordos oyen,
los muertos resucitan y a los pobres se anuncia la Buena Nueva»
(\emph{Mt} 11,5). Estos son los signos que acompañan la realización del
Reino de Dios. No toques de trompeta o triunfos militares, no juicios y
condenas de pecadores, sino liberación del mal y anuncio de misericordia
y de paz.

También este año nos preparamos para celebrar el misterio de la
Encarnación, de Emmanuel, el ``Dios con nosotros'' que obra maravillas
en favor de su pueblo, especialmente de los más pequeños y frágiles.
Estas maravillas son los ``signos'' de la presencia de su Reino. Y como
todavía son muchos los habitantes de las periferias existenciales,
debemos pedir al Señor que renueve cada año el milagro de la Navidad,
ofreciéndonos nosotros mismos como instrumentos de su amor
misericordioso por los más pequeños.

Para prepararnos adecuadamente a esta nueva efusión de gracia, la
Iglesia nos brinda el tiempo de Adviento, en el que estamos llamados a
despertar la esperanza en nuestros corazones e intensificar nuestra
oración. Con este fin, en la riqueza de las diferentes tradiciones, las
Iglesias particulares han introducido una variedad de prácticas
devocionales.

En Filipinas existe desde hace siglos una novena en preparación para la
Santa Navidad llamada \emph{Simbang-Gabi} (misa nocturna). Durante nueve
días los fieles filipinos se reúnen al amanecer en sus parroquias para
una celebración eucarística especial. En las últimas décadas, gracias a
los emigrantes filipinos, esta devoción ha traspasado las fronteras
nacionales llegando a muchos otros países. Desde hace años
\emph{Simbang-Gabi} también se celebra en la diócesis de Roma, y hoy lo
celebramos juntos aquí, en la basílica de San Pedro.

Con esta celebración queremos prepararnos para la Navidad según el
espíritu de la Palabra de Dios que hemos escuchado, permaneciendo
constantes hasta la venida definitiva del Señor, como nos recomienda el
apóstol Santiago (cf. \emph{St} 5,7). Queremos comprometernos a
manifestar el amor y la ternura de Dios hacia todos, especialmente hacia
los más pequeños. Estamos llamados a ser levadura en una sociedad que a
menudo ya no puede saborear la belleza de Dios y experimentar la gracia
de su presencia.

Y vosotros, queridos hermanos y hermanas, que habéis dejado vuestra
tierra en busca de un futuro mejor, tenéis una misión especial. Que
vuestra fe sea ``levadura'' en las comunidades parroquiales a las que
pertenecéis hoy. Os animo a multiplicar las oportunidades de encuentro
para compartir vuestra riqueza cultural y espiritual, al mismo tiempo
que os dejáis enriquecer por las experiencias de los demás. Todos
estamos invitados a construir juntos esa comunión en la diversidad que
es un rasgo distintivo del Reino de Dios, inaugurado por Jesucristo, el
Hijo de Dios hecho hombre. Todos estamos llamados a practicar juntos la
caridad con los habitantes de las periferias existenciales, poniendo al
servicio nuestros diversos dones, para renovar los signos de la
presencia del Reino. Todos estamos llamados a anunciar juntos el
Evangelio, la Buena Nueva de la salvación, en todas las lenguas, para
llegar al mayor número posible de personas.

Que el Santo Niño al que nos disponemos a adorar, envuelto en pobres
pañales y recostado en un pesebre, os bendiga y os dé la fuerza para
continuar vuestro testimonio con alegría.

\subsubsection{Ángelus ()}

\section{IV Adviento}
\subsubsection{Ángelus (1992)}
\emph{\textbf{ÁNGELUS\\
	}\\
	Domingo 20 de diciembre de 1992}

~

\emph{Amadísimos hermanos y hermanas:}

1. Faltan ya pocos días para la celebración de la Navidad del Señor y
queremos vivirlos siguiendo las huellas de María y haciendo nuestros en
la medida de lo posible, los sentimientos que ella experimentó en la
trémula espera del nacimiento de Jesús.

El evangelista Lucas narra que la Virgen santa y su esposo José se
dirigieron de Galilea a Judea para ir a Belén, la ciudad de David,
obedeciendo un decreto del emperador romano que ordenaba un censo
general del Imperio.

Pero, ¿quién podía reparar en ellos? Pertenecían a la innumerable legión
de pobres, a quienes la vida a duras penas regala un rincón para vivir,
y que no dejan rastro en las crónicas. De hecho no encontraron acomodo
en ningún sitio, a pesar de que llevaban el «secreto» del mundo.

Podemos intuir cuáles eran los sentimientos de María, totalmente
abandonada en las manos del Señor. Ella es la mujer creyente: en la
profundidad de su obediencia interior madura la plenitud de los tiempos
(cf. \emph{Ga} 4, 4).

2. Por estar enraizada en la fe, la Madre del Verbo hecho hombre
\emph{encarna la gran esperanza del mundo.} En ella confluye tanto la
espera mesiánica de Israel como el anhelo de salvación de la humanidad
entera. En su espíritu resuena el grito de dolor de los que, en toda
época de la historia, se sienten abrumados por las dificultades de la
vida: los hambrientos y los necesitados, los enfermos y las víctimas del
odio y la guerra, los que no tienen hogar ni trabajo y los que viven
solos y marginados, los que se sienten aplastados por la violencia y la
injusticia o rechazados por la desconfianza y la indiferencia, los
desanimados y los defraudados.

Para los hombres de toda raza y cultura, sedientos de amor, de
fraternidad y de paz, María se prepara a dar a luz el fruto divino de su
vientre. Por más oscuro que pueda parecer el horizonte, hay un alba que
despunta. La humanidad, como recuerda san Pablo, gime y «sufre dolores
de parto» (\emph{Rm} 8, 22): en el nacimiento del Hijo de Dios todo
renace, todo está llamado a vida nueva.

3. Queridos hermanos y hermanas preparémonos para la Navidad con la fe y
la esperanza de María. Dejemos que el mismo amor que vibra en su
adhesión al plan divino toque nuestro corazón. La Navidad es tiempo de
renovación y fraternidad: miremos a nuestro alrededor, miremos a lo
lejos. El hombre que sufre, dondequiera que se encuentre, nos atañe.
Allí se encuentra el belén al que debemos dirigirnos, con solidaridad
activa, para encontrar de verdad al Redentor que nace en el mundo.
Caminemos, por consiguiente, hacia la Noche Santa con María, la Madre
del Amor. Con ella esperemos el cumplimiento del misterio de la
salvación.


\section{Nochebuena}
\subsubsection{Homilía (1962)}

Lunes 24 de diciembre de 1962
 
\emph{Venerables hermanos y queridos hijos:}

Esta misa de la noche de la Navidad del Señor santifica las más hermosas
interioridades del alma, que tienden a lo que es la esencia viva de la
unión con Cristo: la religión sincera, liturgia bien comprendida y
anhelo de perfección cristiana. Lo advertimos en este momento de
tranquilo recogimiento, bajo la mirada del Divino Infante.

En realidad, los grandes problemas de la vida social e individual se
acercan a la cuna de Belén, al paso que los ángeles invitan a dar gloria
a Dios, gloria a Cristo redentor y salvador, y a excitar gozosamente las
buenas voluntades para la celebración de la paz universal.

Gran don, gran riqueza en verdad, es la paz del mundo, que va tras la
paz. Lo hemos repetido en el
\href{/content/john-xxiii/es/messages/pont_messages/1962/documents/hf_j-xxiii_mes_19621222_natale.html}{radiomensaje
	navideño}, y Nos satisface dar gracias al Señor por haberlo hecho acoger
con buena voluntad de un extremo al otro de la tierra, como confirmación
de la luz de esperanza encendida y viva en todas las naciones.

Las súplicas de todos continúan pidiendo la conservación y el
perfeccionamiento de este don celestial, al paso que son cada vez más
atentos y prudentes todos los movimientos de ideas, palabras y
actividades, y se multiplican en todos los campos los esfuerzos y los
acuerdos para alejar y superar los obstáculos, conocer y substraer las
causas que provocan los conflictos.

Comprendednos, queridos hijos, si hemos preferido, para la misa de
Navidad, la sencillez de nuestra capilla privada a las majestuosas
bóvedas de los templos romanos, como para dejarnos envolver por el
ambiente de las humildes iglesias del campo y de la montaña, de las
innumerables instituciones de asistencia social, que son el refugio de
la inocencia pobre y abandonada, consuelo y endulzamiento de las
lágrimas amargas, reparación de injusticias palmarias y no
suficientemente conocidas.

También pensamos en vosotros, queridos enfermos y ancianos, que sufrís
dolores y soledad; que vuestro dolor y soledad alcance grandes
merecimientos a vosotros y bien a la humanidad.

Hay también circunstancias y situaciones que en esta solemnidad hacen
más evidente y agudo el contraste con el gozo de la Navidad. Reclamo
eficaz no para disminuir el servicio que hacemos a la verdad y a la
justicia, ni para olvidar el inmenso bien realizado por las almas
rectas, que tienen como honor la ley divina y el Evangelio; sino para
alentar las mejores energías a reparar los errores y a reavivar en el
mundo el fervor religioso y~ las piadosas tradiciones paternas como gozo
tranquilo de la Navidad.

Hijos queridos: Junto a la cuna del Niño recién nacido, del Hijo de Dios
hecho hombre, todos los hombres que caminan por la tierra piensan con
conciencia clara y seria que en la hora suprema se les pedirá cuenta
estrecha del don de la vida; y ésta tendrá una sanción definitiva de
premio o de castigo, de gloria o de abominación.

En la conciencia de este rendir cuentas es donde se mide la
participación de los cristianos y de todos los hombres en el gran
misterio que conmemoramos en esta noche; de aquí surge el deseo de que
por la luz del Verbo de Dios la civilización humana reciba la llamita
que le puede transformar en vivo fulgor, en beneficio de los pueblos.

En torno a la cuna de Jesús sus ángeles cantaron la paz. Y quien creyó
en el mensaje celestial y le hizo honor consiguió gloria y alegría. Así
ayer; y así será siempre a lo largo de los siglos.

La historia de Cristo es perpetua. Bienaventurado quien la comprende y
consigue gracia, fortaleza y bendición. Amén. Amén.

\begin{center}\rule{0.5\linewidth}{\linethickness}\end{center}

\protect\hyperlink{_ednrefux2a}{*}\emph{~ AAS} 55 (1963) 51;
\emph{Discorsi-Messaggi-Colloqui del Santo Padre Giovanni XXIII}, vol.
V, pp. 63-65.

\subsubsection{Homilía (1965)}
\emph{Capilla Sixtina\\
	Viernes 24 de diciembre de 1965}

~

Esta santa noche vuelve a proponer a nuestra mente la meditación siempre
nueva, siempre sugestiva y, a decir verdad, inagotable, del misterio
fundamental de todo el Cristianismo: ¡Dios se hizo hombre!

«Si alguno -- dice Santo Tomás -- considera con atención y piedad el
misterio de la Encarnación, hallará una profundidad de sabiduría tal,
que sobrepuja, todo conocimiento humano» (\emph{Contra Gentiles,}4, 54).

En efecto, decir: Dios, es como decir la Grandeza, el poder, la santidad
infinita. Decir: el hombre, es como decir la pequeñez, la debilidad, la
miseria. Entre estos dos extremos, la distancia parece imposible de
salvar, el foso parece imposible de colmar. Y he aquí que en Cristo
estos dos conceptos son una sola cosa. La misma persona vive, a la vez,
en la naturaleza divina y en la naturaleza humana de Cristo. El Padre de
los Cielos puede decir: «Este es mi hijo bienamado» (\emph{Mt}. 17, 5),
como a su vez lo puede decir la Virgen María dirigiéndose al Infante del
pesebre que acaba de dar a luz.

Misterio inefable de unión: lo que estaba dividido se reúne, lo que
parecía incompatible se acerca, los extremos se funden en uno solo: dos
naturalezas -- la humana y la divina -- en una sola persona, la del
Hombre-Dios. He aquí toda la teología de la Encarnación, el fundamento y
la síntesis de todo el cristianismo.

El prodigio inicial, realizado en Cristo, halla su continuación
misteriosa en lo que aquí abajo, hasta el fin de los tiempos, es el
«Cuerpo místico» de Cristo, la gran familia de todos los que creen en
El. Porque todo hombre debe unirse a Dios: «Dios se hizo hombre -- dice
magníficamente San Agustín -- para que el hombre se haga Dios». Tal es
el designio divino, revelado en el misterio de Navidad. Y la historia de
la Iglesia a través de los siglos, constituye la historia de la
realización de tal designio.

En la Encarnación, Dios ha unido el hombre a sí con vínculos tan fuertes
que se demuestran superiores a todos los demás, más fuertes que los de
la carne y la sangre e incluso los que unen al hombre con lo que le es
más valioso en el mundo: la vida. ¿No nos habla acaso todo, aquí en
Roma, del valor de los mártires cristianos de los primeros siglos?
Hombres, mujeres y también niños dan testimonio ante el verdugo de que
separarse de Dios por una abjuración sería para ellos mayor desgracia
que perder la vida. La sacrifican para permanecer unidos a Dios.

Cuando la espada del perseguidor romano cesó de herir, las grandes almas
cristianas van a buscar a Dios en la soledad. Se abandona la familia, se
renuncia a formar una, para unirse mejor a Dios. La corona de la
virginidad es ambicionada con el mismo fervor con que se ambiciona la
del martirio. La ofrenda cotidiana de sí mismo en la vida monástica tomó
el lugar del sacrificio cruento realizado da una sola vez. Y en las mil
formas de la vida consagrada, esta unión del hombre con Dios, amado
sobre todas las cosas, seguirá manifestándose a través de los siglos
hasta nuestros días. La Iglesia suscitará también legiones de santos en
el mundo; junto a los mártires, las vírgenes, los doctores, los
pontífices y los confesores, ella tendrá la inmensa familia de sus
santas mujeres, madres de familia y viudas; en todas las épocas y en
todos los países ella suscitará innumerables y fieles ejemplos en muchos
hogares cristianos para testimoniar lo que el hombre es capaz de hacer
para unirse a Dios, cuando comprende lo que Dios ha hecho para unirse al
hombre.

Modelo sublime y principio de la unión del hombre con Dios, la
Encarnación se reveló también un maravilloso factor de civilización.
¿Quién como los Apóstoles del Dios encarnado, ha contribuido tanto en el
transcurso de los siglos a elevar a los pueblos y a revelarles, además
de la grandeza de Dios, su propia dignidad?

La sociedad en la que penetra el fermento cristiano ve elevarse poco a
poco su nivel moral y ampliarse su horizonte a las dimensiones del mundo
pues la que parecía que sólo incumbía a las relaciones del hombre con
Dios se revela el más poderoso factor de unión entre los hombres mismos.
El poder de unión de la fe cristiana actúa en el seno de las familias y
de los pueblos; derriba las barreras de castas, razas y naciones. La fe
que une el hombre a Dios une también a los hombres entre si en un ideal
común, en un esfuerzo común, en una esperanza común. ¡Qué motivo
ilimitado de meditación! La fe en el Dios encarnado penetra, a lo largo
de los siglos, las diversas culturas y las purifica, las enriquece, las
transforma. Es la inteligencia humana que se ha superado a si misma, es
la filosofía humana que recibió el complemento de las luces divinas como
una luz más viva sobre su camino. ¿Y no es acaso también la fe la que
inspiró a Miguel Ángel las obras de arte contenidas en esta Capilla, que
suscitan la admiración de los hombres de generación en generación?

Pues este enriquecimiento de la cultura es al mismo tiempo un estupendo
principio de unión: una civilización cristiana que madura en un país,
significa el ingreso de este país en la gran familia donde una misma fe
pone en comunión las inteligencias, los corazones y las voluntades. No
se terminaría nunca de enumerar los maravillosos desarrollos que jalonan
la historia de la civilización. ¿Y todo esto qué es sino, en definitiva,
la consecuencia de la Encarnación?

De estos amplios frescos que pueden evocar la historia de la Iglesia,
hay que volver al hombre que es su protagonista y su artífice. En el
interior del hombre, en su alma, en su psicología, hay que captar las
armonías de la fe y de la inteligencia.

La Encarnación puede parecer ante todo, a la inteligencia humana, un
peso muy difícil de llevar. Santo Tomás lo dice sin rodeos: de todas las
obras divinas es la que más sobrepasa a la razón humana: porque no se
puede imaginar -- dice Santo Tomás -- nada más admirable (\emph{Contra
	Gentiles}, 4, 27). ¿A quién, en efecto, sé le hubiera ocurrido que Dios
un día se habría hecho hombre.

Pero esta sublime verdad no encandila al espíritu que la recibe con
humildad; antes bien, lo ilumina con la luz nueva y superior. A esta luz
el hombre comprende su destino, ve la razón de su existencia, la
posibilidad de salir de la miseria, de alcanzar el objetivo de sus
esfuerzos. También ve el valor de las creaturas, la ayuda y el obstáculo
que éstas pueden constituir para él en su camino hacia Dios. Aquí
también, y sobre todo aquí, el misterio de Navidad ejerce su acción
unificadora. Y, escrutándolo más profundamente, el creyente no halla por
cierto una explicación entre tantas del destino del hombre sino la
explicación definitiva: ¡no hay más que un Cristo, no hay más que una
salvación! Y tal salvación, lejos de estar reservada a una nación
privilegiada, se ofrece a todos. El alma del creyente se siente entonces
penetrada por un sentimiento de fraternidad universal; comprende en qué
radica la verdadera unidad de destino de la humanidad, que está en el
designio de Dios que nos manifestó la Encarnación; comprende el
principio fundamental del hombre con Dios y de los hombres entre sí;
Navidad se ha vuelto para esa alma lo que es: más que un misterio de
unión, un misterio de unidad.

¿Y de dónde procede o dónde tiene su fuente ese misterio? Digámoslo con
una palabra que explica todo: es el efecto del amor Este medio divino de
unificar al hombre en sí mismo y de unificar al género humano alrededor
del Dios hecho hombre, no es y no puede ser una determinación impuesta
por la fuerza, a la cual fuera imposible substraerse. Así pues la fe es
propuesta y no impuesta. Dios respeta demasiado a su creatura, a la que
hizo libre, no esclava. Si la fe y la inteligencia son amigas, ¡cuánto
más lo serán la fe y la libertad! ¿Qué valor tendría un amor si fuera
una obligación y no una elección?

Así el Infante del pesebre nos revela la última palabra del misterio:
Dios se ha encarnado porque amó al hombre y porque quiso salvarlo. Al
amor se lo puede aceptar o rechazar. Pero si se lo acepta, produce en el
corazón una paz y un gozo indescriptibles: Pax hominibus bonae
voluntatis !Quiera Dios, hecho hombre, abrir en esta noche nuestras
inteligencias y nuestros corazones para que «conociendo a Dios
visiblemente, seamos atraídos por su intermedio hacia el amor de las
cosas invisibles: «ut dum visibiliter Deum cognoscimus, per huno in
invisibilium amorem rapiamur!» (Prefacio de Navidad). Amén.

\subsubsection{Homilía (2007)}

MISA DE NOCHEBUENA

\textbf{SOLEMNIDAD DE LA NATIVIDAD DEL SEÑOR}

\textbf{\emph{HOMILÍA DEL SANTO PADRE BENEDICTO XVI}}

\emph{Basílica Vaticana\\
	25 de diciembre de 2007}

~

\emph{Queridos hermanos y hermanas}:

«A María le llegó el tiempo del parto y dio a luz a su hijo primogénito,
lo envolvió en pañales y lo acostó en un pesebre, porque no tenían sitio
en la posada» (cf. \emph{Lc} 2,6s). Estas frases, nos llegan al corazón
siempre de nuevo. Llegó el momento anunciado por el Ángel en Nazaret:
«Darás a luz un hijo, y le pondrás por nombre Jesús. Será grande, se
llamará Hijo del Altísimo» (\emph{Lc} 1,31). Llegó el momento que Israel
esperaba desde hacía muchos siglos, durante tantas horas oscuras, el
momento en cierto modo esperado por toda la humanidad con figuras
todavía confusas: que Dios se preocupase por nosotros, que saliera de su
ocultamiento, que el mundo alcanzara la salvación y que Él renovase
todo. Podemos imaginar con cuánta preparación interior, con cuánto amor,
esperó María aquella hora. El breve inciso, «lo envolvió en pañales»,
nos permite vislumbrar algo de la santa alegría y del callado celo de
aquella preparación. Los pañales estaban dispuestos, para que el niño se
encontrara bien atendido. Pero en la posada no había sitio. En cierto
modo, la humanidad espera a Dios, su cercanía. Pero cuando llega el
momento, no tiene sitio para Él. Está tan ocupada consigo misma de forma
tan exigente, que necesita todo el espacio y todo el tiempo para sus
cosas y ya no queda nada para el otro, para el prójimo, para el pobre,
para Dios. Y cuanto más se enriquecen los hombres, tanto más llenan todo
de sí mismos y menos puede entrar el otro.

Juan, en su Evangelio, fijándose en lo esencial, ha profundizado en la
breve referencia de san Lucas sobre la situación de Belén: ``Vino a su
casa, y los suyos no lo recibieron'' (1,11). Esto se refiere sobre todo
a Belén: el Hijo de David fue a su ciudad, pero tuvo que nacer en un
establo, porque en la posada no había sitio para él. Se refiere también
a Israel: el enviado vino a los suyos, pero no lo quisieron. En
realidad, se refiere a toda la humanidad: Aquel por el que el mundo fue
hecho, el Verbo creador primordial entra en el mundo, pero no se le
escucha, no se le acoge.

En definitiva, estas palabras se refieren a nosotros, a cada persona y a
la sociedad en su conjunto. ¿Tenemos tiempo para el prójimo que tiene
necesidad de nuestra palabra, de mi palabra, de mi afecto? ¿Para aquel
que sufre y necesita ayuda? ¿Para el prófugo o el refugiado que busca
asilo? ¿Tenemos tiempo y espacio para Dios? ¿Puede entrar Él en nuestra
vida? ¿Encuentra un lugar en nosotros o tenemos ocupado todo nuestro
pensamiento, nuestro quehacer, nuestra vida, con nosotros mismos?

Gracias a Dios, la noticia negativa no es la única ni la última que
hallamos en el Evangelio. De la misma manera que en \emph{Lucas}
encontramos el amor de su madre María y la fidelidad de san José, la
vigilancia de los pastores y su gran alegría, y en \emph{Mateo}
encontramos la visita de los sabios Magos, llegados de lejos, así
también nos dice \emph{Juan}: «Pero a cuantos lo recibieron, les da
poder para ser hijos de Dios» (\emph{Jn} 1,12). Hay quienes lo acogen y,
de este modo, desde fuera, crece silenciosamente, comenzando por el
establo, la nueva casa, la nueva ciudad, el mundo nuevo. El mensaje de
Navidad nos hace reconocer la oscuridad de un mundo cerrado y, con ello,
se nos muestra sin duda una realidad que vemos cotidianamente. Pero nos
dice también que Dios no se deja encerrar fuera. Él encuentra un
espacio, entrando tal vez por el establo; hay hombres que ven su luz y
la transmiten. Mediante la palabra del Evangelio, el Ángel nos habla
también a nosotros y, en la sagrada liturgia, la luz del Redentor entra
en nuestra vida. Si somos pastores o sabios, la luz y su mensaje nos
llaman a ponernos en camino, a salir de la cerrazón de nuestros deseos e
intereses para ir al encuentro del Señor y adorarlo. Lo adoramos
abriendo el mundo a la verdad, al bien, a Cristo, al servicio de cuantos
están marginados y en los cuales Él nos espera.

En algunas representaciones navideñas de la Baja Edad media y de
comienzo de la Edad Moderna, el pesebre se representa como edificio más
bien desvencijado. Se puede reconocer todavía su pasado esplendor, pero
ahora está deteriorado, sus muros en ruinas; se ha convertido justamente
en un establo. Aunque no tiene un fundamento histórico, esta
interpretación metafórica expresa sin embargo algo de la verdad que se
esconde en el misterio de la Navidad. El trono de David, al que se había
prometido una duración eterna, está vacío. Son otros los que dominan en
Tierra Santa. José, el descendiente de David, es un simple artesano; de
hecho, el palacio se ha convertido en una choza. David mismo había
comenzado como pastor. Cuando Samuel lo buscó para ungirlo, parecía
imposible y contradictorio que un joven pastor pudiera convertirse en el
portador de la promesa de Israel. En el establo de Belén, precisamente
donde estuvo el punto de partida, vuelve a comenzar la realeza davídica
de un modo nuevo: en aquel niño envuelto en pañales y acostado en un
pesebre. El nuevo trono desde el cual este David atraerá hacia sí el
mundo es la Cruz. El nuevo trono ---la Cruz--- corresponde al nuevo
inicio en el establo. Pero justamente así se construye el verdadero
palacio davídico, la verdadera realeza. Así, pues, este nuevo palacio no
es como los hombres se imaginan un palacio y el poder real. Este nuevo
palacio es la comunidad de cuantos se dejan atraer por el amor de Cristo
y con Él llegan a ser un solo cuerpo, una humanidad nueva. El poder que
proviene de la Cruz, el poder de la bondad que se entrega, ésta es la
verdadera realeza. El establo se transforma en palacio; precisamente a
partir de este inicio, Jesús edifica la nueva gran comunidad, cuya
palabra clave cantan los ángeles en el momento de su nacimiento: «Gloria
a Dios en el cielo y en la tierra paz a los hombres que Dios ama»,
hombres que ponen su voluntad en la suya, transformándose en hombres de
Dios, hombres nuevos, mundo nuevo.

Gregorio de Nisa ha desarrollado en sus homilías navideñas la misma
temática partiendo del mensaje de Navidad en el \emph{Evangelio de Juan:
	«}Y puso su morada entre nosotros» (\emph{Jn} 1,14). Gregorio aplica
esta palabra de la morada a nuestro cuerpo, deteriorado y débil;
expuesto por todas partes al dolor y al sufrimiento. Y la aplica a todo
el cosmos, herido y desfigurado por el pecado. ¿Qué habría dicho si
hubiese visto las condiciones en las que hoy se encuentra la tierra a
causa del abuso de las fuentes de energía y de su explotación egoísta y
sin ningún reparo? Anselmo de Canterbury, casi de manera profética,
describió con antelación lo que nosotros vemos hoy en un mundo
contaminado y con un futuro incierto: «Todas las cosas se encontraban
como muertas, al haber perdido su innata dignidad de servir al dominio y
al uso de aquellos que alaban a Dios, para lo que habían sido creadas;
se encontraban aplastadas por la opresión y como descoloridas por el
abuso que de ellas hacían los servidores de los ídolos, para los que no
habían sido creadas» (\emph{PL} 158, 955s). Así, según la visión de
Gregorio, el establo del mensaje de Navidad representa la tierra
maltratada. Cristo no reconstruye un palacio cualquiera. Él vino para
volver a dar a la creación, al cosmos, su belleza y su dignidad: esto es
lo que comienza con la Navidad y hace saltar de gozo a los ángeles. La
tierra queda restablecida precisamente por el hecho de que se abre a
Dios, que recibe nuevamente su verdadera luz y, en la sintonía entre
voluntad humana y voluntad divina, en la unificación de lo alto con lo
bajo, recupera su belleza, su dignidad. Así, pues, Navidad es la fiesta
de la creación renovada. Los Padres interpretan el canto de los ángeles
en la Noche santa a partir de este contexto: se trata de la expresión de
la alegría porque lo alto y lo bajo, cielo y tierra, se encuentran
nuevamente unidos; porque el hombre se ha unido nuevamente a Dios. Para
los Padres, forma parte del canto navideño de los ángeles el que ahora
ángeles y hombres canten juntos y, de este modo, la belleza del cosmos
se exprese en la belleza del canto de alabanza. El canto litúrgico
---siempre según los Padres--- tiene una dignidad particular porque es
un cantar junto con los coros celestiales. El encuentro con Jesucristo
es lo que nos hace capaces de escuchar el canto de los ángeles, creando
así la verdadera música, que acaba cuando perdemos este cantar juntos y
este sentir juntos.

En el establo de Belén el cielo y la tierra se tocan. El cielo vino a la
tierra. Por eso, de allí se difunde una luz para todos los tiempos; por
eso, de allí brota la alegría y nace el canto. Al final de nuestra
meditación navideña quisiera citar una palabra extraordinaria de san
Agustín. Interpretando la invocación de la oración del Señor: ``Padre
nuestro que estás en los cielos'', él se pregunta: ¿qué es esto del
cielo? Y ¿dónde está el cielo? Sigue una respuesta sorprendente: Que
estás en los cielos significa: en los santos y en los justos. «En
verdad, Dios no se encierra en lugar alguno. Los cielos son ciertamente
los cuerpos más excelentes del mundo, pero, no obstante, son cuerpos, y
no pueden ellos existir sino en algún espacio; mas, si uno se imagina
que el lugar de Dios está en los cielos, como en regiones superiores del
mundo, podrá decirse que las aves son de mejor condición que nosotros,
porque viven más próximas a Dios. Por otra parte, no está escrito que
Dios está cerca de los hombres elevados, o sea de aquellos que habitan
en los montes, sino que fue escrito en el Salmo: ``El Señor está cerca
de los que tienen el corazón atribulado'' (\emph{Sal} 34 {[}33{]}, 19),
y la tribulación propiamente pertenece a la humildad. Mas así como el
pecador fue llamado ``tierra'', así, por el contrario, el justo puede
llamarse ``cielo''» (\emph{Serm. in monte} II 5,17). El cielo no
pertenece a la geografía del espacio, sino a la geografía del corazón. Y
el corazón de Dios, en la Noche santa, ha descendido hasta un establo:
la humildad de Dios es el cielo. Y si salimos al encuentro de esta
humildad, entonces tocamos el cielo. Entonces, se renueva también la
tierra. Con la humildad de los pastores, pongámonos en camino, en esta
Noche santa, hacia el Niño en el establo. Toquemos la humildad de Dios,
el corazón de Dios. Entonces su alegría nos alcanzará y hará más
luminoso el mundo. Amén.

\subsubsection{Urbi et Orbi (2013)}
\emph{Miércoles 25 de diciembre de 2013}

\emph{~}\textbf{\href{http://player.rv.va/vaticanplayer.asp?language=it\&tic=VA_HQ73WTGW}{Vídeo}}\\
\emph{\textbf{\href{http://www.photogallery.va/content/photogallery/es/celebrazioni-liturgiche/urbi-natale2013.html}{Fotogalería}}}

~

\emph{«Gloria a Dios en el cielo,\\
	y en la tierra paz a los hombres que Dios ama »} (\emph{Lc} 2,14).

Queridos hermanos y hermanas de Roma y del mundo entero, ¡buenos días y
feliz Navidad!

Hago mías las palabras del cántico de los ángeles, que se aparecieron a
los pastores de Belén la noche de la Navidad. Un cántico que une cielo y
tierra, elevando al cielo la alabanza y la gloria y saludando a la
tierra de los hombres con el deseo de la paz.

Les invito a todos a hacer suyo este cántico, que es el de cada hombre y
mujer que vigila en la noche, que espera un mundo mejor, que se preocupa
de los otros, intentado hacer humildemente su propio deber.

\emph{Gloria a Dios.}

A esto nos invita la Navidad en primer lugar: a dar gloria a Dios,
porque es bueno, fiel, misericordioso. En este día mi deseo es que todos
puedan conocer el verdadero rostro de Dios, el Padre que nos ha dado a
Jesús. Me gustaría que todos pudieran sentir a Dios cerca, sentirse en
su presencia, que lo amen, que lo adoren.

Y que todos nosotros demos gloria a Dios, sobre todo, con la vida, con
una vida entregada por amor a Él y a los hermanos.

\emph{Paz a los hombres.}

La verdadera paz -- como sabemos -- no es un equilibrio de fuerzas
opuestas. No es pura «fachada», que esconde luchas y divisiones. La paz
es un compromiso cotidiano, y la paz es también~ artesanal, que se logra
contando con el don de Dios, con la gracia que nos ha dado en
Jesucristo.

Viendo al Niño en el Belén, niño de paz, pensemos en los niños que son
las víctimas más vulnerables de las guerras, pero pensemos también en
los ancianos, en las mujeres maltratadas, en los enfermos\ldots{} ¡Las
guerras destrozan tantas vidas y causan tanto sufrimiento!

Demasiadas ha destrozado en los últimos tiempos el conflicto de Siria,
generando odios y venganzas. Sigamos rezando al Señor para que el amado
pueblo sirio se vea libre de más sufrimientos y las partes en conflicto
pongan fin a la violencia y garanticen el acceso a la ayuda humanitaria.
Hemos podido comprobar la fuerza de la oración. Y me alegra que hoy se
unan a nuestra oración por la paz en Siria creyentes de diversas
confesiones religiosas. No perdamos nunca la fuerza de la oración. La
fuerza para decir a Dios: Señor, concede tu paz a Siria y al mundo
entero. E invito también a los no creyentes a desear la paz, con su
deseo, ese deseo que ensancha el corazón: todos unidos, con la oración o
con el deseo. Pero todos, por la paz.

Concede la paz, Niño, a la República Centroafricana, a menudo olvidada
por los hombres. Pero tú, Señor, no te olvidas de nadie. Y quieres que
reine la paz también en aquella tierra, atormentada por una espiral de
violencia y de miseria, donde muchas personas carecen de techo, agua y
alimento, sin lo mínimo indispensable para vivir. Que se afiance la
concordia en Sudán del Sur, donde las tensiones actuales ya han
provocado demasiadas víctimas y amenazan la pacífica convivencia de este
joven Estado.

Tú, Príncipe de la paz, convierte el corazón de los violentos, allá
donde se encuentren, para que depongan las armas y emprendan el camino
del diálogo. Vela por Nigeria, lacerada por continuas violencias que no
respetan ni a los inocentes e indefensos. Bendice la tierra que elegiste
para venir al mundo y haz que lleguen a feliz término las negociaciones
de paz entre israelíes y palestinos. Sana las llagas de la querida
tierra de Iraq, azotada todavía por frecuentes atentados.

Tú, Señor de la vida, protege a cuantos sufren persecución a causa de tu
nombre. Alienta y conforta a los desplazados y refugiados, especialmente
en el Cuerno de África y en el este de la República Democrática del
Congo. Haz que los emigrantes, que buscan una vida digna, encuentren
acogida y ayuda. Que no asistamos de nuevo a tragedias como las que
hemos visto este año, con los numerosos muertos en Lampedusa.

Niño de Belén, toca el corazón de cuantos están involucrados en la trata
de seres humanos, para que se den cuenta de la gravedad de este delito
contra la humanidad. Dirige tu mirada sobre los niños secuestrados,
heridos y asesinados en los conflictos armados, y sobre los que se ven
obligados a convertirse en soldados, robándoles su infancia.

Señor, del cielo y de la tierra, mira a nuestro planeta, que a menudo la
codicia y el egoísmo de los hombres explota indiscriminadamente. Asiste
y protege a cuantos son víctimas de los desastres naturales, sobre todo
al querido pueblo filipino, gravemente afectado por el reciente tifón.

Queridos hermanos y hermanas, en este mundo, en esta humanidad hoy ha
nacido el Salvador, Cristo el Señor. No pasemos de largo ante el Niño de
Belén. Dejemos que nuestro corazón se conmueva: no tengamos miedo de
esto. No tengamos miedo de que nuestro corazón se conmueva. Tenemos
necesidad de que nuestro corazón se conmueva. Dejémoslo que se inflame
con la ternura de Dios; necesitamos sus caricias. Las caricias de Dios
no producen heridas: las caricias de Dios nos dan paz y fuerza. Tenemos
necesidad de sus caricias. El amor de Dios es grande; a Él la gloria por
los siglos. Dios es nuestra paz: pidámosle que nos ayude a construirla
cada día, en nuestra vida, en nuestras familias, en nuestras ciudades y
naciones, en el mundo entero. Dejémonos conmover por la bondad de Dios.

\begin{center}\rule{0.5\linewidth}{\linethickness}\end{center}

\textbf{\emph{FELICITACIÓN NAVIDEÑA TRAS EL MENSAJE URBI ET ORBI}}

A todos ustedes, queridos hermanos y hermanas, venidos de todas partes
del mundo a esta Plaza, y a cuantos desde distintos países se unen a
nosotros a través de los medios de comunicación social, les deseo Feliz
Navidad.

En este día, iluminado por la esperanza evangélica que proviene de la
humilde gruta de Belén, pido para todos ustedes el don navideño de la
alegría y de la paz: para los niños y los ancianos, para los jóvenes y
las familias, para los pobres y marginados. Que Jesús, que vino a este
mundo por nosotros, consuele a los que pasan por la prueba de la
enfermedad y el sufrimiento y sostenga a los que se dedican al servicio
de los hermanos más necesitados. ¡Feliz Navidad a todos!

\subsubsection{Urbi et Orbi (2016)}

\emph{Queridos hermanos y hermanas, feliz Navidad.}

Hoy la Iglesia revive el asombro de la Virgen María, de san José y de
los pastores de Belén, contemplando al Niño que ha nacido y que está
acostado en el pesebre: Jesús, el Salvador.

En este día lleno de luz, resuena el anuncio del Profeta:

«Un niño nos ha nacido,\\
un hijo se nos ha dado:\\
lleva a hombros el principado, y es su nombre:\\
Maravilla del Consejero,\\
Dios guerrero,\\
Padre perpetuo,\\
Príncipe de la paz» (\emph{Is} 9, 5).

El poder de un Niño, Hijo de Dios y de María, no es el poder de este
mundo, basado en la fuerza y en la riqueza, es el poder del amor. Es el
poder que creó el cielo y la tierra, que da vida a cada criatura: a los
minerales, a las plantas, a los animales; es la fuerza que atrae al
hombre y a la mujer, y hace de ellos una sola carne, una sola
existencia; es el poder que regenera la vida, que perdona las culpas,
reconcilia a los enemigos, transforma el mal en bien. Es el poder de
Dios. Este poder del amor ha llevado a Jesucristo a despojarse de su
gloria y a hacerse hombre; y lo conducirá a dar la vida en la cruz y a
resucitar de entre los muertos. Es el poder del servicio, que instaura
en el mundo el reino de Dios, reino de justicia y de paz.

Por esto el nacimiento de Jesús está acompañado por el canto de los
ángeles que anuncian:

«Gloria a Dios en el cielo,\\
y en la tierra paz a los hombres que Dios ama» (\emph{Lc} 2,14).

Hoy este anuncio recorre toda la tierra y quiere llegar a todos los
pueblos, especialmente los golpeados por la guerra y por conflictos
violentos, y que sienten fuertemente el deseo de la paz.

Paz a los hombres y a las mujeres de la martirizada Siria, donde
demasiada sangre ha sido derramada. Sobre todo en la ciudad de Alepo,
escenario, en las últimas semanas, de una de las batallas más atroces,
es muy urgente que, respetando el derecho humanitario, se garanticen
asistencia y consolación a la extenuada población civil, que se
encuentra todavía en una situación desesperada y de gran sufrimiento y
miseria. Es hora de que las armas callen definitivamente y la comunidad
internacional se comprometa activamente para que se logre una solución
negociable y se restablezca la convivencia civil en el País.

Paz para las mujeres y para los hombres de la amada Tierra Santa,
elegida y predilecta por Dios. Que los israelíes y los palestinos tengan
la valentía y la determinación de escribir una nueva página de la
historia, en la que el odio y la venganza cedan el lugar a la voluntad
de construir conjuntamente un futuro de recíproca comprensión y armonía.
Que puedan recobrar unidad y concordia Irak, Libia, Yemen, donde las
poblaciones sufren la guerra y brutales acciones terroristas.

Paz a los hombres y mujeres en las diferentes regiones de África,
particularmente en Nigeria, donde el terrorismo fundamentalista explota
también a los niños para perpetrar el horror y la muerte. Paz en Sudán
del Sur y en la República Democrática del Congo, para que se curen las
divisiones y para que todos las personas de buena voluntad se esfuercen
para iniciar nuevos caminos de desarrollo y de compartir, prefiriendo la
cultura del diálogo a la lógica del enfrentamiento.

Paz a las mujeres y hombres que todavía padecen las consecuencias del
conflicto en Ucrania oriental, donde es urgente una voluntad común para
llevar alivio a la población y poner en práctica los compromisos
asumidos.

Pedimos concordia para el querido pueblo colombiano, que desea cumplir
un nuevo y valiente camino de diálogo y de reconciliación. Dicha
valentía anime también la amada Venezuela para dar los pasos necesarios
con vistas a poner fin a las tensiones actuales y a edificar
conjuntamente un futuro de esperanza para la población entera.

Paz a todos los que, en varias zonas, están afrontando sufrimiento a
causa de peligros constantes e injusticias persistentes. Que Myanmar
pueda consolidar los esfuerzos para favorecer la convivencia pacífica y,
con la ayuda de la comunidad internacional, pueda dar la necesaria
protección y asistencia humanitaria a los que tienen necesidad extrema y
urgente. Que pueda la península coreana ver superadas las tensiones que
la atraviesan en un renovado espíritu de colaboración.

Paz a quien ha sido herido o ha perdido a un ser querido debido a viles
actos de terrorismo que han sembrado miedo y muerte en el corazón de
tantos países y ciudades. Paz ---no de palabra, sino eficaz y
concreta--- a nuestros hermanos y hermanas que están abandonados y
excluidos, a los que sufren hambre y los que son víctimas de violencia.
Paz a los prófugos, a los emigrantes y refugiados, a los que hoy son
objeto de la trata de personas. Paz a los pueblos que sufren por las
ambiciones económicas de unos pocos y la avaricia voraz del dios dinero
que lleva a la esclavitud. Paz a los que están marcados por el malestar
social y económico, y a los que sufren las consecuencias de los
terremotos u otras catástrofes naturales.

Y paz a los niños, en este día especial en el que Dios se hace niño,
sobre todo a los privados de la alegría de la infancia a causa del
hambre, de las guerras y del egoísmo de los adultos.

Paz sobre la tierra a todos los hombres de buena voluntad, que cada día
trabajan, con discreción y paciencia, en la familia y en la sociedad
para construir un mundo más humano y más justo, sostenidos por la
convicción de que sólo con la paz es posible un futuro más próspero para
todos.

Queridos hermanos y hermanas:

«Un niño nos ha nacido, un hijo se nos ha dado»: es el «Príncipe de la
paz». Acojámoslo.

\subsubsection{Urbi et Orbi (2019)}
\emph{Balcón central de la Basílica Vaticana\\
	Miércoles, 25 de diciembre de 2019}

{[}\textbf{\href{http://w2.vatican.va/content/francesco/es/events/event.dir.html/content/vaticanevents/es/2019/12/25/urbi-et-orbi.html}{Multimedia}}{]}

\begin{center}\rule{0.5\linewidth}{\linethickness}\end{center}

~

«El pueblo que caminaba en tinieblas vio una luz grande» (\emph{Is} 9,1)

\emph{Queridos hermanos y hermanas: ¡Feliz Navidad!}

En el seno de la madre Iglesia, esta noche ha nacido nuevamente el Hijo
de Dios hecho hombre. Su nombre es Jesús, que significa Dios salva. El
Padre, Amor eterno e infinito, lo envió al mundo no para condenarlo,
sino para salvarlo (cf. \emph{Jn} 3,17). El Padre lo dio, con inmensa
misericordia. Lo entregó para todos. Lo dio para siempre. Y Él nació,
como pequeña llama encendida en la oscuridad y en el frío de la noche.

Aquel Niño, nacido de la Virgen María, es la Palabra de Dios hecha
carne. La Palabra que orientó el corazón y los pasos de Abrahán hacia la
tierra prometida, y sigue atrayendo a quienes confían en las promesas de
Dios. La Palabra que guio a los hebreos en el camino de la esclavitud a
la libertad, y continúa llamando a los esclavos de todos los tiempos,
también hoy, a salir de sus prisiones. Es Palabra, más luminosa que el
sol, encarnada en un pequeño hijo del hombre, Jesús, luz del mundo.

Por esto el profeta exclama: «El pueblo que caminaba en tinieblas vio
una luz grande» (\emph{Is} 9,1). Sí, hay tinieblas en los corazones
humanos, pero más grande es la luz de Cristo. Hay tinieblas en las
relaciones personales, familiares, sociales, pero más grande es la luz
de Cristo. Hay tinieblas en los conflictos económicos, geopolíticos y
ecológicos, pero más grande es la luz de Cristo.

Que Cristo sea luz para tantos niños que sufren la guerra y los
conflictos en Oriente Medio y en diversos países del mundo. Que sea
consuelo para el amado pueblo sirio, que todavía no ve el final de las
hostilidades que han desgarrado el país en este decenio. Que remueva las
conciencias de los hombres de buena voluntad. Que inspire hoy a los
gobernantes y a la comunidad internacional para encontrar soluciones que
garanticen la seguridad y la convivencia pacífica de los pueblos de la
región y ponga fin a sus sufrimientos. Que sea apoyo para el pueblo
libanés, de este modo pueda salir de la crisis actual y descubra
nuevamente su vocación de ser un mensaje de libertad y de armoniosa
coexistencia para todos.

Que el Señor Jesús sea luz para la Tierra Santa donde Él nació, Salvador
del mundo, y donde continúa la espera de tantos que, incluso en la
fatiga, pero sin desesperarse, aguardan días de paz, de seguridad y de
prosperidad. Que sea consolación para Irak, atravesado por tensiones
sociales, y para Yemen, probado por una grave crisis humanitaria.

Que el pequeño Niño de Belén sea esperanza para todo el continente
americano, donde diversas naciones están pasando un período de
agitaciones sociales y políticas. Que reanime al querido pueblo
venezolano, probado largamente por tensiones políticas y sociales, y no
le haga faltar el auxilio que necesita. Que bendiga los esfuerzos de
cuantos se están prodigando para favorecer la justicia y la
reconciliación, y se desvelan para superar las diversas crisis y las
numerosas formas de pobreza que ofenden la dignidad de cada persona.

Que el Redentor del mundo sea luz para la querida Ucrania, que aspira a
soluciones concretas para alcanzar una paz duradera.

Que el Señor recién nacido sea luz para los pueblos de África, donde
perduran situaciones sociales y políticas que a menudo obligan a las
personas a emigrar, privándolas de una casa y de una familia. Que haya
paz para la población que vive en las regiones orientales de la
República Democrática del Congo, martirizada por conflictos
persistentes. Que sea consuelo para cuantos son perseguidos a causa de
su fe, especialmente los misioneros y los fieles secuestrados, y para
cuantos caen víctimas de ataques por parte de grupos extremistas, sobre
todo en Burkina Faso, Malí, Níger y Nigeria.

Que el Hijo de Dios, que bajó del cielo a la tierra, sea defensa y apoyo
para cuantos, a causa de estas y otras injusticias, deben emigrar con la
esperanza de una vida segura. La injusticia los obliga a atravesar
desiertos y mares, transformados en cementerios. La injusticia los
fuerza a sufrir abusos indecibles, esclavitudes de todo tipo y torturas
en campos de detención inhumanos. La injusticia les niega lugares donde
podrían tener la esperanza de una vida digna y les hace encontrar muros
de indiferencia.

Que el Emmanuel sea luz para toda la humanidad herida. Que ablande
nuestro corazón, a menudo endurecido y egoísta, y nos haga instrumentos
de su amor. Que, a través de nuestros pobres rostros, regale su sonrisa
a los niños de todo el mundo, especialmente a los abandonados y a los
que han sufrido a causa de la violencia. Que, a través de nuestros
brazos débiles, vista a los pobres que no tienen con qué cubrirse, dé el
pan a los hambrientos, cure a los enfermos. Que, por nuestra frágil
compañía, esté cerca de las personas ancianas y solas, de los migrantes
y de los marginados. Que, en este día de fiesta, conceda su ternura a
todos, e ilumine las tinieblas de este mundo.

\section{Misa de la Aurora}
\subsubsection{Catequesis (1983)}
\textbf{\emph{AUDIENCIA GENERAL\\
}}\\
\emph{Miércoles 28 de diciembre de 1983}

~

1. El misterio de Navidad hace resonar en nuestros oídos el canto con
que el cielo quiere hacer participar a la tierra en el gran
acontecimiento de la Encarnación: ``Gloria a Dios en las alturas y paz
en la tierra a los hombres de buena voluntad '' (\emph{Lc} 2, 14).

\emph{La paz es anunciada por toda la tierra}. No es una paz que los
hombres consigan conquistar con sus fuerzas. \emph{Viene de lo alto}
como don maravilloso de Dios a la humanidad. No podemos olvidar que, si
todos debemos trabajar para instaurar la paz en el mundo, antes de nada
debemos abrirnos al don divino de la paz poniendo toda nuestra confianza
en el Señor.

Según el cántico de Navidad, la paz prometida a la tierra \emph{está
	ligada al amor que Dios trae a los hombres}. Los hombres son llamados
``hombres de buena voluntad'' porque ya la buena voluntad divina les
pertenece. El nacimiento de Jesús es el testimonio irrefutable y
definitivo de esta buena voluntad que jamás será retirada de la
humanidad.

Este nacimiento pone de manifiesto \emph{la voluntad divina de
	reconciliación}: Dios desea reconciliar consigo al mundo pecador,
perdonando y cancelando los pecados. Ya en el anuncio del nacimiento el
ángel había expresado esta voluntad reconciliadora indicando el nombre
que debía llevar el Niño: Jesús, o sea, ``Dios salva''. ``Porque salvará
a su pueblo de sus pecados'', comenta el ángel (Mt 1, 21). El nombre
revela el destino y la misión del Niño juntamente con su personalidad:
es el Dios que salva, el que libera a la humanidad de la esclavitud del
pecado y, por ello, restablece las relaciones amistosas del hombre con
Dios.

2. El acontecimiento que da a la humanidad un Dios Salvador supera en
gran medida las expectativas del pueblo judío. Este pueblo esperaba la
salvación, esperaba al Mesías, a un rey ideal del futuro que debía
establecer sobre la tierra el reino de Dios. A pesar de que la esperanza
judía había puesto muy en lo alto a este Mesías, para ellos no era más
que un hombre.

La gran novedad de la venida del Salvador consiste en el hecho de que Él
es Dios y hombre a la vez. Lo que el judaísmo no había podido concebir
ni esperar, es decir, un Hijo de Dios hecho hombre, se realiza en el
misterio de la Encarnación. \emph{El cumplimiento es mucho más
	maravilloso que la promesa}.

Esta es la razón por la que no podemos medir la grandeza de Jesús sólo
con los oráculos proféticos del Antiguo Testamento. Cuando Él realiza
estos oráculos se mueve a un nivel trascendente. Todos los tentativos de
encerrar a Jesús en los límites de una personalidad humana, no tienen en
cuenta lo que hay de esencial en la revelación de la Nueva Alianza: la
persona divina del Hijo que se ha hecho hombre o, según la palabra de
San Juan, del Verbo que se ha hecho carne y ha venido a habitar entre
nosotros (cf. 1, 14). Aquí aparece la grandiosidad generosa del plan
divino de salvación. El Padre ha enviado a su Hijo que es Dios como Él.
No se ha limitado a enviar a siervos, a hombres que hablasen en su
nombre como los Profetas. Ha querido testimoniar a la humanidad el
máximo de amor y le ha hecho la sorpresa de darle un Salvador que poseía
la omnipotencia divina.

En este Salvador, que es Dios y hombre a la vez, podemos descubrir
\emph{la intención de la obra reconciliadora}. El Padre no quiere sólo
purificar a la humanidad liberándola del pecado; quiere realizar
\emph{la unión más íntima de la divinidad y la humanidad}. En la única
persona divina de Jesús, la divinidad y la humanidad están unidas del
modo más completo. Él que es perfectamente Dios es perfectamente hombre.
Ha realizado en Sí esta unión de la divinidad y la humanidad para poder
hacer participar de ella a todos los hombres. Perfectamente hombre, Él,
que es Dios, quiere comunicar a sus hermanos humanos una vida divina que
les permita ser más perfectamente hombres, reflejando en sí mismos la
perfección divina.

3. Un aspecto de la reconciliación merece ser subrayado aquí. Mientras
el hombre pecador podía temer para su porvenir las consecuencias de su
culpa y esperarse una vida humana disminuida, en cambio recibe de Cristo
Salvador \emph{la posibilidad de un completo desarrollo humano}. No sólo
es liberado de la esclavitud en la que le aprisionaban sus culpas, sino
que puede alcanzar \emph{una perfección humana} superior a la que poseía
antes del pecado. Cristo le ofrece una vida humana más abundante y más
elevada. Por el hecho de que en Cristo la divinidad no ha comprimido en
modo alguno a la humanidad sino que la ha elevado a un grado supremo de
desarrollo, con su vida divina comunica a los hombres una vida humana
más intensa y completa.

Que Jesús sea el Dios Salvador hecho hombre significa, pues, que ya
\emph{en el hombre nada está perdido}. Todo lo que había sido herido,
manchado por el pecado, puede revivir y florecer. Esto explica cómo la
gracia cristiana favorece el pleno ejercicio de todas las facultades
humanas y también la afirmación de toda personalidad, tanto la femenina
como la masculina. Reconciliando al hombre con Dios, la religión
cristiana tiende a promover todo lo que es humano.

Por tanto, podemos unirnos al canto que resonó en la gruta de Belén y
proclamar con los ángeles: ``Gloria a Dios en las alturas y paz en la
tierra a los hombres de buena voluntad''.

\subsubsection{Homilía ()}

\subsubsection{Homilía ()}

\section{Navidad: Día}
\subsubsection{Urbi et Orbi (2001)}
\textbf{\emph{MENSAJE URBI ET ORBI\\
		DE SU SANTIDAD JUAN PABLO II}}

\emph{Navidad, 25 de diciembre de 2001}

~

1. "\emph{Christus est pax nostra}",\\
"\emph{Cristo es nuestra paz.\\
	Él ha hecho de los dos pueblos una sola cosa}" (\emph{Ef} 2, 14).\\
En el alba del nuevo milenio,\\
comenzado con tantas esperanzas,\\
pero ahora amenazado por nubes tenebrosas\\
de violencia y de guerra,\\
las palabras del apóstol Pablo\\
que escuchamos esta Navidad\\
es un rayo de luz penetrante,\\
un clamor de confianza y optimismo.\\
El divino Niño nacido en Belén\\
lleva en sus pequeñas manos, como un don,\\
el secreto de la paz para la humanidad.\\
¡Él es el Príncipe de la paz!\\
He aquí el gozoso anuncio que se oyó aquella noche en Belén,\\
y que quiero repetir al mundo\\
en este día bendito.\\
Escuchemos una vez más las palabras del ángel:\\
"\emph{os traigo la buena noticia,\\
	la gran alegría para todo el pueblo:\\
	hoy, en la ciudad de David,\\
	os ha nacido un salvador: el Mesías, el Señor}" (\emph{Lc} 2, 10-11).\\
En el día de hoy, la Iglesia se hace eco de los ángeles,\\
y reitera su extraordinario mensaje,\\
que sorprendió en primer lugar a los pastores\\
en las alturas de Belén.

2. "\emph{Christus est pax nostra}!"\\
Cristo, el "\emph{niño envuelto en pañales\\
	y acostado en un pesebre}" (\emph{Lc} 2, 10-12),\\
Él es precisamente nuestra paz.\\
Un Niño indefenso, recién nacido en la humildad de una cueva,\\
devuelve la dignidad a cada vida que nace,\\
da esperanza a quien yace en la duda y en el desaliento.\\
Él ha venido para curar a los heridos de la vida\\
y para dar nuevo sentido incluso a la muerte.\\
En aquel Niño, dócil y desvalido,\\
que llora en una gruta fría y destartalada,\\
Dios ha destruido el pecado\\
y ha puesto el germen de una humanidad nueva,\\
llamada a llevar a término\\
el proyecto original de la creación\\
y a transcenderlo con la gracia de la redención.

3. "\emph{Christus est pax nostra}!"\\
Hombres y mujeres del tercer milenio,\\
vosotros que tenéis hambre de justicia y de paz,\\
¡acoged el mensaje de Navidad\\
que se propaga hoy por todo el mundo!\\
Jesús ha nacido para consolidar las relaciones\\
entre los hombres y los pueblos,\\
y hacer de todos ellos hermanos en Él.\\
Ha venido para derribar "el muro que los separaba:\\
el odio" (\emph{Ef} 2, 14),\\
y para hacer de la humanidad una sola familia.\\
Sí, podemos repetir con certeza:\\
¡Hoy, con el Verbo encarnado, ha nacido la paz!\\
Paz que se ha de implorar,\\
porque sólo Dios es su autor y garante.\\
Paz que se ha de construir\\
en un mundo en el que pueblos y naciones,\\
afectados por tantas y tan diversas dificultades,\\
esperan en una humanidad\\
no sólo globalizada por intereses económicos,\\
sino por el esfuerzo constante\\
en favor de una convivencia más justa y solidaria.

4. Como los pastores, acudamos a Belén,\\
quedémonos en adoración ante la gruta,\\
fijando la mirada en el Redentor recién nacido.\\
En Él podemos reconocer los rasgos\\
de cada pequeño ser humano que viene a la luz,\\
sea cual fuere su raza o nación:\\
es el pequeño palestino y el pequeño israelí;\\
es el bebé estadounidense y el afgano;\\
es el hijo del hutu y el hijo del tutsi\ldots{}\\
es el niño cualquiera, que es alguien para Cristo.\\
Hoy pienso en todos los pequeños del mundo:\\
muchos, demasiados, son los niños\\
que nacen ya condenados a sufrir, sin culpa,\\
las consecuencias de conflictos inhumanos.\\
¡Salvemos a los niños,\\
para salvar la esperanza de la humanidad!\\
Nos lo pide hoy con fuerza\\
aquel Niño nacido en Belén,\\
el Dios que se hizo hombre,\\
para devolvernos el derecho de esperar.

5. Supliquemos a Cristo el don de la paz\\
para cuantos sufren a causa de conflictos, antiguos y nuevos.\\
Todos los días siento en mi corazón\\
los dramáticos problemas de Tierra Santa;\\
cada día pienso con preocupación\\
en cuantos mueren de hambre y de frío;\\
día tras día me llega, angustiado,\\
el grito de quien, en tantas partes del mundo,\\
invoca una distribución más ecuánime de los recursos\\
y un trabajo dignamente retribuido para todos.\\
¡Que nadie deje de esperar\\
en el poder del amor de Dios!\\
Que Cristo sea luz y sustento\\
de quien, a veces contracorriente, cree y actúa\\
en favor del encuentro, del diálogo, de la cooperación\\
entre las culturas y las religiones.\\
Que Cristo guíe en la paz los pasos\\
de quien se afana incansablemente\\
por el progreso de la ciencia y la técnica.\\
Que nunca se usen estos grandes dones de Dios\\
contra el respeto y la promoción de la dignidad humana.\\
¡Que jamás se utilice el nombre santo de Dios\\
para corroborar el odio!\\
¡Que jamás se haga de Él motivo de intolerancia y violencia!\\
Que el dulce rostro del Niño de Belén\\
recuerde a todos que tenemos un único Padre.

6. "\emph{Christus est pax nostra}!"\\
Hermanos y hermanas que me escucháis,\\
abrid el corazón a este mensaje de paz,\\
abridlo a Cristo, Hijo de la Virgen María,\\
a Aquel que se ha hecho ``nuestra paz''.\\
Abridlo a Él, que nada nos quita\\
si no es el pecado,\\
y nos da en cambio\\
plenitud de humanidad y de alegría.\\
Y Tú, adorado Niño de Belén,\\
lleva la paz a cada familia y ciudad,\\
a cada nación y continente.\\
¡Ven, Dios hecho hombre!\\
¡Ven a ser el corazón del mundo renovado por el amor!\\
¡Ven especialmente allí donde más peligra\\
la suerte de la humanidad!\\
¡Ven, y no tardes!\\
¡Tú eres "\emph{nuestra paz}"! (\emph{Ef} 2,14).

\subsubsection{Urbi et Orbi (2007)}
\textbf{\emph{MENSAJE URBI ET ORBI}}

\emph{Navidad, martes 25 de diciembre de 2007}

~

\emph{«Nos ha amanecido un día sagrado:\\
	venid, naciones, adorad al Señor, porque\\
	hoy una gran luz ha bajado a la tierra»\\
	(Misa del día de Navidad, Aclamación al Evangelio).}

Queridos hermanos y hermanas:

«Nos ha amanecido un día sagrado». Un día de gran esperanza: hoy el
Salvador de la humanidad ha nacido. El nacimiento de un niño trae
normalmente una luz de esperanza a quienes lo aguardan ansiosos. Cuando
Jesús nació en la gruta de Belén, una «gran luz» apareció sobre la
tierra; una gran esperanza entró en el corazón de cuantos lo esperaban:
«\emph{lux magna»}, canta la liturgia de este día de Navidad.

Ciertamente no fue «grande» según el mundo, porque, en un primer
momento, sólo la vieron María, José y algunos pastores, luego los Magos,
el anciano Simeón, la profetisa Ana: aquellos que Dios había escogido.
Sin embargo, en lo recóndito y en el silencio de aquella noche santa se
encendió para cada hombre una luz espléndida e imperecedera; ha venido
al mundo la gran esperanza portadora de felicidad: «el Verbo se hizo
carne y nosotros hemos visto su gloria» (\emph{Jn} 1,14)

«Dios es luz ---afirma san Juan--- y en él no hay tinieblas» (\emph{1}
\emph{Jn} 1,5). En el Libro del Génesis leemos que cuando tuvo origen el
universo, «la tierra era un caos informe; sobre la faz del Abismo, la
tiniebla». «Y dijo Dios: ``que exista la luz''. Y la luz existió»
(\emph{Gn} 1,2-3). La Palabra creadora de Dios es Luz, fuente de la
vida. Por medio del \emph{Logos} se hizo todo y sin Él no se hizo nada
de lo que se ha hecho (cf. \emph{Jn} 1,3). Por eso todas las criaturas
son fundamentalmente buenas y llevan en sí la huella de Dios, una chispa
de su luz. Sin embargo, cuando Jesús nació de la Virgen María, la Luz
misma vino al mundo: «Dios de Dios, Luz de Luz», profesamos en el Credo.
En Jesús, Dios asumió lo que no era, permaneciendo en lo que era: «la
omnipotencia entró en un cuerpo infantil y no se sustrajo al gobierno
del universo» (cf. S. Agustín, \emph{Serm} 184, 1 sobre la Navidad).
Aquel que es el creador del hombre se hizo hombre para traer al mundo la
paz. Por eso, en la noche de Navidad, el coro de los Ángeles canta:
«Gloria a Dios en el cielo / y en la tierra paz a los hombres que Dios
ama» (\emph{Lc} 2,14).

\emph{«Hoy una gran luz ha bajado a la tierra}». La Luz de Cristo es
portadora de paz. En la Misa de la noche, la liturgia eucarística
comenzó justamente con este canto: «Hoy, desde el cielo, ha descendido
la paz sobre nosotros» (\emph{Antífona de entrada}). Más aún, sólo la
«gran» luz que aparece en Cristo puede dar a los hombres la «verdadera»
paz. He aquí por qué cada generación está llamada a acogerla, a acoger
al Dios que en Belén se ha hecho uno de nosotros.

La Navidad es esto: acontecimiento histórico y misterio de amor, que
desde hace más de dos mil años interpela a los hombres y mujeres de todo
tiempo y lugar. Es el día santo en el que brilla la «gran luz» de Cristo
portadora de paz. Ciertamente, para reconocerla, para acogerla, se
necesita fe, se necesita humildad. La humildad de María, que ha creído
en la palabra del Señor, y que fue la primera que, inclinada ante el
pesebre, adoró el Fruto de su vientre; la humildad de José, hombre
justo, que tuvo la valentía de la fe y prefirió obedecer a Dios antes
que proteger su propia reputación; la humildad de los pastores, de los
pobres y anónimos pastores, que acogieron el anuncio del mensajero
celestial y se apresuraron a ir a la gruta, donde encontraron al niño
recién nacido y, llenos de asombro, lo adoraron alabando a Dios (cf.
\emph{Lc} 2,15-20). Los pequeños, los pobres en espíritu: éstos son los
protagonistas de la Navidad, tanto ayer como hoy; los protagonistas de
siempre de la historia de Dios, los constructores incansables de su
Reino de justicia, de amor y de paz.

En el silencio de la noche de Belén Jesús nació y fue acogido por manos
solícitas. Y ahora, en esta nuestra Navidad en la que sigue resonando el
alegre anuncio de su nacimiento redentor, ¿quién está listo para abrirle
las puertas del corazón? Hombres y mujeres de hoy, Cristo viene a
traernos la luz también a nosotros, también a nosotros viene a darnos la
paz. Pero ¿quién vela en la noche de la duda y la incertidumbre con el
corazón despierto y orante? ¿Quién espera la aurora del nuevo día
teniendo encendida la llama de la fe? ¿Quién tiene tiempo para escuchar
su palabra y dejarse envolver por su amor fascinante? Sí, su mensaje de
paz es para todos; viene para ofrecerse a sí mismo a todos como
esperanza segura de salvación.

Que la luz de Cristo, que viene a iluminar a todo ser humano, brille por
fin y sea consuelo para cuantos viven en las tinieblas de la miseria, de
la injusticia, de la guerra; para aquellos que ven negadas aún sus
legítimas aspiraciones a una subsistencia más segura, a la salud, a la
educación, a un trabajo estable, a una participación más plena en las
responsabilidades civiles y políticas, libres de toda opresión y al
resguardo de situaciones que ofenden la dignidad humana. Las víctimas de
sangrientos~ conflictos armados, del terrorismo y de todo tipo de
violencia, que causan sufrimientos inauditos a poblaciones enteras, son
especialmente las categorías más vulnerables, los niños, las mujeres y
los ancianos. A su vez, las tensiones étnicas, religiosas y políticas,
la inestabilidad, la rivalidad, las contraposiciones, las injusticias y
las discriminaciones que laceran el tejido interno de muchos países,
exasperan las relaciones internacionales. Y en el mundo crece cada vez
más el número de emigrantes, refugiados y deportados, también por causa
de frecuentes calamidades naturales, como consecuencia a veces de
preocupantes desequilibrios ambientales.

En este día de paz, pensemos sobre todo en donde resuena el fragor de
las armas: en las martirizadas tierras del \emph{Darfur}, de
\emph{Somalia} y del norte de la \emph{República Democrática del Congo},
en las fronteras de \emph{Eritrea} y \emph{Etiopía}, en todo el
\emph{Oriente Medio}, en particular en \emph{Irak}, \emph{Líbano} y
\emph{Tierra Santa}, en \emph{Afganistán}, en \emph{Pakistán} y en
\emph{Sri Lanka}, en las regiones de los \emph{Balcanes}, y en tantas
otras situaciones de crisis, desgraciadamente olvidadas con frecuencia.
Que el Niño Jesús traiga consuelo a quien vive en la prueba e infunda a
los responsables de los gobiernos sabiduría y fuerza para buscar y
encontrar soluciones humanas, justas y estables. A la sed de sentido y
de valores que hoy se ~percibe en el mundo; a la búsqueda de bienestar y
paz que marca la vida de toda la humanidad; a las expectativas de los
pobres, responde Cristo, verdadero Dios y verdadero Hombre, con su
Natividad. Que las personas y las naciones no teman reconocerlo y
acogerlo: con Él, «una espléndida luz» alumbra el horizonte de la
humanidad; con Él comienza «un día sagrado» que no conoce ocaso. Que
esta Navidad sea realmente para todos un día de alegría, de esperanza y
de paz.

\emph{«Venid, naciones, adorad al Señor».} Con María, José y los
pastores, con los Magos y la muchedumbre innumerable de humildes
adoradores del Niño recién nacido, que han acogido el misterio de la
Navidad a lo largo de los siglos, dejemos también nosotros, hermanos y
hermanas de todos los continentes, que la luz de este día se difunda por
todas partes, que entre en nuestros corazones, alumbre y dé calor a
nuestros hogares, lleve serenidad y esperanza a nuestras ciudades, y
conceda al mundo la paz. Éste es mi deseo para quienes me escucháis. Un
deseo que se hace oración humilde y confiada al Niño Jesús, para que su
luz disipe las tinieblas de vuestra vida y os llene del amor y de la
paz. El Señor, que ha hecho resplandecer en Cristo su rostro de
misericordia, os colme con su felicidad y os haga mensajeros de su
bondad. ¡Feliz Navidad!

\subsubsection{Urbi et Orbi (2010)}
\textbf{\emph{MENSAJE URBI ET ORBI}}

\emph{Navidad, 25 de diciembre de 20}10

~

«\emph{Verbum caro factum est}» - «El Verbo se hizo carne» (\emph{Jn}
1,14).

Queridos hermanos y hermanas que me escucháis en Roma y en el mundo
entero, os anuncio con gozo el mensaje de la Navidad: Dios se ha hecho
hombre, ha venido a habitar entre nosotros. Dios no está lejano: está
cerca, más aún, es el «Emmanuel», el Dios-con-nosotros. No es un
desconocido: tiene un rostro, el de Jesús.

Es un mensaje siempre nuevo, siempre sorprendente, porque supera
nuestras más audaces esperanzas. Especialmente porque no es sólo un
anuncio: es un acontecimiento, un suceso, que testigos fiables han
visto, oído y tocado en la persona de Jesús de Nazaret. Al estar con Él,
observando lo que hace y escuchando sus palabras, han reconocido en
Jesús al Mesías; y, viéndolo resucitado después de haber sido
crucificado, han tenido la certeza de que Él, verdadero hombre, era al
mismo tiempo verdadero Dios, el Hijo unigénito venido del Padre, lleno
de gracia y de verdad (cf. \emph{Jn} 1,14).

«El Verbo se hizo carne». Ante esta revelación, vuelve a surgir una vez
más en nosotros la pregunta: ¿Cómo es posible? El Verbo y la carne son
realidades opuestas; ¿cómo puede convertirse la Palabra eterna y
omnipotente en un hombre frágil y mortal? No hay más que una respuesta:
el Amor. El que ama quiere compartir con el amado, quiere estar unido a
él, y la Sagrada Escritura nos presenta precisamente la gran historia
del amor de Dios por su pueblo, que culmina en Jesucristo.

En realidad, Dios no cambia: es fiel a sí mismo. El que ha creado el
mundo es el mismo que ha llamado a Abraham y que ha revelado el propio
Nombre a Moisés: Yo soy el que soy\ldots{} el Dios de Abraham, Isaac y
Jacob\ldots{} Dios misericordioso y piadoso, rico en amor y fidelidad
(cf. \emph{Ex} 3,14-15; 34,6). Dios no cambia, desde siempre y por
siempre es Amor. Es en sí mismo comunión, unidad en la Trinidad, y cada
una de sus obras y palabras tienden a la comunión. La encarnación es la
cumbre de la creación. Cuando, por la voluntad del Padre y la acción del
Espíritu Santo, se formó en el regazo de María Jesús, Hijo de Dios hecho
hombre, la creación alcanzó su cima. El principio ordenador del
universo, el \emph{Logos}, comenzó a existir en el mundo, en un tiempo y
en un lugar.

«El Verbo se hizo carne». La luz de esta verdad se manifiesta a quien la
acoge con fe, porque es un misterio de amor. Sólo los que se abren al
amor son cubiertos por la luz de la Navidad. Así fue en la noche de
Belén, y así también es hoy. La encarnación del Hijo de Dios es un
acontecimiento que ha ocurrido en la historia, pero que al mismo tiempo
la supera. En la noche del mundo se enciende una nueva luz, que se deja
ver por los ojos sencillos de la fe, del corazón manso y humilde de
quien espera al Salvador. Si la verdad fuera sólo una fórmula
matemática, en cierto sentido se impondría por sí misma. Pero si la
Verdad es Amor, pide la fe, el «sí» de nuestro corazón.

Y, en efecto, ¿qué busca nuestro corazón si no una Verdad que sea Amor?
La busca el niño, con sus preguntas tan desarmantes y estimulantes; la
busca el joven, necesitado de encontrar el sentido profundo de la propia
vida; la busca el hombre y la mujer en su madurez, para orientar y
apoyar el compromiso en la familia y en el trabajo; la busca la persona
anciana, para dar cumplimiento a la existencia terrenal.

«El Verbo se hizo carne». El anuncio de la Navidad es también luz para
los pueblos, para el camino conjunto de la humanidad. El «Emmanuel», el
Dios-con-nosotros, ha venido como Rey de justicia y de paz. Su Reino
---lo sabemos--- no es de este mundo, sin embargo, es más importante que
todos los reinos de este mundo. Es como la levadura de la humanidad: si
faltara, desaparecería la fuerza que lleva adelante el verdadero
desarrollo, el impulso a colaborar por el bien común, al servicio
desinteresado del prójimo, a la lucha pacífica por la justicia. Creer en
el Dios que ha querido compartir nuestra historia es un constante
estímulo a comprometerse en ella, incluso entre sus contradicciones. Es
motivo de esperanza para todos aquellos cuya dignidad es ofendida y
violada, porque Aquel que ha nacido en Belén ha venido a liberar al
hombre de la raíz de toda esclavitud.

Que la luz de la Navidad resplandezca de nuevo en aquella Tierra donde
Jesús ha nacido e inspire a israelitas y palestinos a buscar una
convivencia justa y pacífica. Que el anuncio consolador de la llegada
del Emmanuel alivie el dolor y conforte en las pruebas a las queridas
comunidades cristianas en Irak y en todo el Medio Oriente, dándoles
aliento y esperanza para el futuro, y animando a los responsables de las
Naciones a una solidaridad efectiva para con ellas. Que se haga esto
también en favor de los que todavía sufren por las consecuencias del
terremoto devastador y la reciente epidemia de cólera en Haití. Y que
tampoco se olvide a los que en Colombia y en Venezuela, como también en
Guatemala y Costa Rica, han sido afectados por recientes calamidades
naturales.

Que el nacimiento del Salvador abra perspectivas de paz duradera y de
auténtico progreso a las poblaciones de Somalia, de Darfur y Costa de
Marfil; que promueva la estabilidad política y social en Madagascar; que
lleve seguridad y respeto de los derechos humanos en Afganistán y
Pakistán; que impulse el diálogo entre Nicaragua y Costa Rica; que
favorezca la reconciliación en la Península coreana.

Que la celebración del nacimiento del Redentor refuerce el espíritu de
fe, paciencia y fortaleza en los fieles de la Iglesia en la China
continental, para que no se desanimen por las limitaciones a su libertad
de religión y conciencia y, perseverando en la fidelidad a Cristo y a su
Iglesia, mantengan viva la llama de la esperanza. Que el amor del «Dios
con nosotros» otorgue perseverancia a todas las comunidades cristianas
que sufren discriminación y persecución, e inspire a los líderes
políticos y religiosos a comprometerse por el pleno respeto de la
libertad religiosa de todos.

Queridos hermanos y hermanas, «el Verbo se hizo carne», ha venido a
habitar entre nosotros, es el Emmanuel, el Dios que se nos ha hecho
cercano. Contemplemos juntos este gran misterio de amor, dejémonos
iluminar el corazón por la luz que brilla en la gruta de Belén. ¡Feliz
Navidad a todos!
\subsubsection{Homilía ()}

\section{1 de enero}
\subsubsection{Homilía (1978)}
SOLEMNIDAD DE LA MADRE DE DIOS\\
XI JORNADA MUNDIAL DE LA PAZ

\emph{\textbf{HOMILÍA DE SU SANTIDAD PABLO VI\\
		EN LA MISA DE LA PAZ}\\[2\baselineskip]Basílica de Santa María la
	Mayor\protect\hyperlink{ux2a}{*}\\
	Domingo 1 de enero de 1978}

~

Convocados por la fe en esta basílica ---erigida por nuestro predecesor
Sixto III pocos años después del Concilio de Efeso que había proclamado
solemnemente en el año 431 a María la \emph{Theotokos,} es decir, Madre
de Dios---, unamos en esta celebración la alabanza por los altísimos
privilegios concedidos por Dios a la Virgen Madre, juntamente con la
reflexión sobre las exigencias cristianas de la paz en el mundo.

En este espléndido templo, expresión singular de la ferviente devoción
mariana del pueblo romano, historia y arte se han fundido admirablemente
a través de los siglos; este templo, con su belleza clásica y su
atractivo misterioso, nos lleva a pensamientos de alegría serena; en los
mosaicos, tan antiguos, refulgen las diversas etapas de la historia de
la salvación; en lo alto del ábside resplandece la escena sublime de la
``Coronación de María'', obra de Jacopo Torriti; y junto a los recuerdos
de la gruta del Pesebre, los Magos adoran al Verbo encarnado, en la
composición escultórica de Arnolfo di Cambio.

Hemos querido celebrar la ``Jornada de la Paz'' precisamente en este
marco estupendo, creado por la piedad de nuestros antepasados; y desde
aquí nos proponemos dirigir una vez más a toda la humanidad las palabras
suaves y solemnes de la paz.

La Jornada de la Paz no hace referencia a la paz de un día, de un día
solo. Al celebrarla en la primera jornada del año civil, aporta siempre
algo al año que comienza: una celebración conjunta que es augurio y
promesa al comienzo del calendario; pero presenta también un tema que
hemos propuesto nosotros y que resulta ocasión y fuente de convergencia
de intenciones con dimensiones universales. Convergencia en la oración,
para todos los católicos y para todos los cristianos que quieran unirse
a la Jornada; convergencia en el estudio y la reflexión, para los
responsables de la guía colectiva de la sociedad y para todos los
hombres de buena voluntad; convergencia en una acción conjunta, un
testimonio presentado así al mundo a través del esfuerzo solidario para
defender a todos los habitantes de nuestro planeta, tan gravemente
amenazados en nuestros días por ``el carácter absurdo de la guerra
moderna'', según hemos subrayado en nuestro reciente
\href{/content/paul-vi/es/messages/peace/documents/hf_p-vi_mes_19771208_xi-world-day-for-peace.html}{Mensaje},
y para construir la paz cuya necesidad perentoria la conciencia de la
humanidad siente cada vez más.

Cada uno de los temas de las diferentes ``Jornadas de la Paz'' completa
a los precedentes, al igual que una piedra se añade a las otras para
construir una casa: esta casa de la paz, que se funda ---como decía
nuestro venerado predecesor Juan XXIII--- sobre cuatro pilares, ``la
verdad, la justicia, la solidaridad operante y la libertad'' (cf.
\emph{\href{/content/john-xxiii/es/encyclicals/documents/hf_j-xxiii_enc_11041963_pacem.html}{Pacem
		in terris},} 47).

Pero el pensamiento dominante de esta celebración nuestra se presenta
espontáneamente en el binomio ``María y la paz''. ¿Acaso no hay relación
entre la Maternidad divina de María y la paz que celebramos el mismo día
de su fiesta, una relación que no es accidental, sino que extrae su
realidad y fruto de todo el patrimonio dogmático, patrístico, teológico
y místico de la Iglesia de Cristo? ¿No es verdad que existe una razón
histórica que se añade a éstas y nos reúne hoy con vosotros, carísimos
hijas e hijos, romanos de nacimiento o de adopción? En efecto, ¿no venís
esta mañana a continuar y confirmar con vuestra presencia la práctica
profundamente religiosa y filial de vuestros antepasados, diocesanos de
esta Iglesia de Roma, que antes de que esa fecha señalase en Occidente
el comienzo del año civil eligió ya la octava de Navidad para rendir
homenaje especial a la Madre de Dios? Y en torno a vosotros, ¿no está
reunida místicamente toda la Iglesia, todo el Pueblo de Dios en esta
Patriarcal Basílica, para celebrar a un tiempo la Maternidad de María y
la paz, esa paz que su Hijo Jesucristo vino a traer al mundo?

Pero no es preciso ir muy lejos en nuestra reflexión. Si hay correlación
entre la maternidad divina de María y la paz, ¿qué relación hay entre
esta maternidad y la repulsa de la violencia que figura en el tema
elegido para la jornada de este año de 1978? Sí, existe relación. Los
estudios teológicos y exegéticos acerca de este argumento se
multiplican, lo subrayan cada vez más en la perspectiva que les es
propia, y añaden a sus conclusiones la opinión espontánea del pueblo.

Sea que se contemple la violencia ---como lo hemos hecho en nuestro
reciente
\href{/content/paul-vi/es/messages/peace/documents/hf_p-vi_mes_19771208_xi-world-day-for-peace.html}{Mensaje
	para esta Jornada}--- bajo el aspecto colectivo internacional, es decir,
bajo el de la guerra moderna que amenaza con su ``suprema
irracionalidad'', con su ``carácter absurdo'', y con las tristes
hipótesis de una guerra espacial; sea que se la considere bajo los
aspectos múltiples de la violencia pasional de la delincuencia
creciente, o de la violencia civil erigida en sistema, se plantea una
pregunta fundamental: ¿cuáles son las causas de tales comportamientos o
de las ideas y sentimientos que los inspiran? Repetidas veces hemos
recordado estas causas en nuestros
\href{/content/paul-vi/es/messages/peace/index.html}{Mensajes}
precedentes, particularmente en los que tratan sobre el desarme y la
defensa de la vida. Esta mañana sólo recordaremos una: la sacudida
provocada en la sociedad por condiciones de vida deshumanizadoras (cf.
\emph{\href{http://www.vatican.va/archive/hist_councils/ii_vatican_council/documents/vat-ii_const_19651207_gaudium-et-spes_sp.html}{Gaudium
		et spes},} 27).

Tales condiciones de vida provocan, sobre todo en los jóvenes,
frustraciones que desencadenan reacciones de violencia y agresividad
contra ciertas estructuras y coyunturas de la sociedad contemporánea que
quisiera reducir a los jóvenes a simples instrumentos pasivos. Pero su
contestación, instintiva u organizada, se dirige no sólo a las
consecuencias de estas situaciones penosas, sino también a ``una
sociedad rebosante de bienestar material, satisfecha y gozosa, pero
privada de ideales superiores que dan sentido y valor a la vida''
(Mensaje de Navidad; \emph{L'Osservatore Romano,} Edición en Lengua
Española, 5 de enero de 1969, pág. 2). En una palabra, una sociedad
desacralizada; una sociedad sin alma, una sociedad sin amor.

De hecho, ¿quiénes son frecuentemente estos violentos cuyas acciones,
provocando temor u horror, hacen necesario el deber de proteger nuestra
convivencia humana? Muy a menudo, con demasiada frecuencia, los que
llevan a cabo esas acciones intolerables son personas olvidadas,
marginadas, despreciadas, personas que no son amadas o, al menos, no se
sienten amadas. Ávidas más de tener que de ser; testigos y con
frecuencia víctimas de la injusticia de los más fuertes o, en algunos
casos bien conocidos, de la ``violencia estructural de algunos regímenes
políticos''; ¿cómo pueden no sentirse ``hijos pródigos'' en esta
sociedad anónima que los ha engendrado y, luego, con frecuencia
abandonado, sin baremo fijo de valores, y en resumen, sin brújula ni
estrella, sin la estrella de Navidad?

En el secreto de su corazón estos ``huérfanos'', ¿acaso no aspiran desde
los fondos de esta sociedad madrastra a una sociedad materna y, en fin,
a la maternidad religiosa de la Madre universal, a la maternidad de
María?

Las palabras de Cristo en la cruz, ``Mujer, he ahí a tu hijo''
(\emph{Jn} 19, 26-27), ¿no es verdad que iban dirigidas a ellos a través
de San Juan: ``Madre, he ahí a tus hijos''? ¿Y acaso no era para ellos
la frase del Señor moribundo cuando decía: ``Hijos, he ahí a vuestra
madre'', una madre que os ama, una madre a la que amar, una madre
situada en el vértice de una sociedad del amor? Es decir, Madre de Dios
y del Redentor
\emph{(\href{http://www.vatican.va/archive/hist_councils/ii_vatican_council/documents/vat-ii_const_19641121_lumen-gentium_sp.html}{Lumen
		gentium},} 53), del nuevo Adán en el que y por el que todos los hombres
son hermanos (cf. \emph{Rom} 8, 29), María, nueva Eva (cf.
\emph{\href{http://www.vatican.va/archive/hist_councils/ii_vatican_council/documents/vat-ii_const_19641121_lumen-gentium_sp.html}{Lumen
		gentium},} 63), se transforma de este modo en la madre de todos los
vivientes (cf. \emph{ib.,} 56), nuestra madre amantísima (\emph{ib}.,
53). Miembro eminente y plenamente singular de la Iglesia (\emph{ib.,}
53), \emph{es tipo de la} misma (\emph{ib.}, 63); es imagen y principio
de la Iglesia que habrá de tener su cumplimiento en la vida futura
(\emph{ib.}, 68).

Aquí se nos presenta una nueva visión que es el reflejo de la Virgen en
la Iglesia, como dice San Agustín: María \emph{"figuram in se sasnctae
	Ecclesiae demonstrat:} María refleja en sí la figura misma de la
Iglesia" \emph{(De Symbolo,} CI; \emph{PL} 661; H. de Lubac,
\emph{Méditations sur l'Eglise,} pág. 245).

Madre de Cristo Rey, Príncipe de la Paz (\emph{Is} 9, 6). María se
transforma por esto mismo en Reina y Madre de la paz. El Concilio
Vaticano II, al enumerar los títulos de María, jamás la separa de la
Iglesia.

Así la Iglesia, toda la Iglesia, a ejemplo de María debe vivir también
ella cada vez con mayor intensidad la propia maternidad universa
\emph{~}(cf.
\emph{\href{http://www.vatican.va/archive/hist_councils/ii_vatican_council/documents/vat-ii_const_19641121_lumen-gentium_sp.html}{Lumen
		gentium},} 64), \emph{} respecto de toda la familia humana actualmente
deshumanizada porque está desacralizada.

``Madre y Maestra'', la Iglesia de Cristo no pretende construir la paz
del mundo sin El o suplantándolo; sino que proclamando el reino de Dios
en todas las naciones se propone al mismo tiempo ``descubrir al hombre
el sentido de la propia existencia'', sabiendo que ``el que sigue a
Cristo, Hombre perfecto, se perfecciona cada vez más en su propia
dignidad de hombre''
(\emph{\href{http://www.vatican.va/archive/hist_councils/ii_vatican_council/documents/vat-ii_const_19651207_gaudium-et-spes_sp.html}{Gaudium
		et spes}}, 41).

Y volviendo con el pensamiento a María Reina de la Paz, nos complacemos
en recordar que nuestro venerado predecesor el Papa Benedicto XV quiso
exaltar este título debido a la Virgen María haciendo esculpir un
monumento en su honor en esta misma basílica, al finalizar la primera
guerra mundial.

Nadie piense que la paz, de la que María es portadora, se pueda
confundir con la debilidad o la insensibilidad de los tímidos o de los
viles; recordemos el himno más bello de la liturgia mariana, el
\emph{Magnificat,} en el que la voz sonora y valiente de María resuena
para dar fortaleza y valor a los promotores de la paz: ``Desplegó el
poder de su brazo y dispersó a los que se engríen con los pensamientos
de su corazón. Derribó a los potentados de sus tronos y ensalzó a los
humildes'' (\emph{Lc} 51-52).

Nos proponemos confiar a María la causa de la paz en todo el mundo, y en
particular en la querida nación del Líbano, ejemplo de país arrollado
por la espiral de la violencia no tanto por causas suyas internas cuanto
por el reflejo de las situaciones de esa región que no han encontrado
todavía soluciones justas; es decir que, en realidad, ha sido víctima de
dichas situaciones. En esta Jornada de la Paz. exhortamos, pues, a los
aquí presentes y a todos los fieles a orar por el Líbano a la Virgen
\emph{Notre Dame du Liban,} para que acelere la reconciliación de sus
hijos \emph{} y el resurgir espiritual y moral, además del material, de
la nación.

Que en las esperanzas de paz que comienzan a vislumbrarse en Oriente
Medio, la reconciliación de los distintos grupos libaneses y la
convivencia serena de la población lleguen a ser factor de
reconciliación y de repulsa de la violencia para todos los pueblos de la
región.

Al concluir estas reflexiones nuestras, queremos dirigir una llamada
apremiante a todos nuestros hijos y a cada uno particularmente.

Procure cada cual aportar su contribución práctica, generosa y auténtica
a la paz del mundo, eliminando del corazón en primer lugar toda forma de
violencia, todo sentimiento de avasallamiento del hermano. Actuando así
os encontraréis ya en el sendero de la paz universal que se funda en la
paz efectiva de cada uno.

Si queréis conseguir que la paz reine en todo el mundo, hacedla reinar
primero en vuestro corazón, en vuestra familia, en vuestra casa, en
vuestro barrio, en vuestra ciudad, en vuestra región, en vuestra nación:

De este modo los demás sentirán incluso el encanto y el gozo de poder
vivir en serenidad y de esforzarse para que este inmenso bien sea
aspiración, exigencia y patrimonio de todos.

Esto lo queremos decir en particular a vosotros, jóvenes, y a vosotros,
muchachos, presentes hoy muy numerosos en esta basílica.

Hemos querido terminar nuestro reciente
\href{/content/paul-vi/es/messages/peace/documents/hf_p-vi_mes_19771208_xi-world-day-for-peace.html}{Mensaje
	para la jornada de la Paz} dirigiéndonos en especial a los jóvenes y a
los muchachos de todo el mundo. porque vosotros tenéis esa
extraordinaria capacidad de apertura y esa gozosa disponibilidad que por
desgracia a veces los adultos han olvidado o perdido.

También vosotros, jóvenes y muchachos, tenéis una palabra que decir y
hacer oír a los mayores, una palabra juvenil, nueva, original.

Comunicad esta palabra de paz, este ``no a la violencia'' con energía,
con fuerza, con la fuerza de vuestro corazón puro, de vuestros oros
límpidos, de vuestra alegría de vivir, pero de vivir en un mundo en el
que ``se darán el abrazo la justicia y la paz'' (\emph{Sal} 84, 11).

En vuestros ideales y en vuestro comportamiento dad siempre la prioridad
al amor, es decir, a la comprensión, a la benevolencia, a la solidaridad
con los otros.

Reforzad vuestra convicción de paz en la oración personal y comunitaria:
en el dialogo y la meditación en los que os esforzáis por conocer cada
vez más profundamente a Cristo y por comprender su mensaje con todas sus
exigencias: en los sacramentos, y sobre todo en el sacramento de la
Eucaristía, en el que el mismo Cristo os da la fe, la esperanza y, ante
todo, la caridad; en fin, reforzadla en la devoción filial a la Virgen
María.

Si vuestra convicción es sólida y firme. en todas las manifestaciones de
vuestra juventud seréis testimonios de la paz y el amor de Cristo que
está: en vosotros.

Jóvenes y muchachos, lleváis en vosotros el porvenir del mundo y de la
historia. Este mundo será mejor, más fraterno, más justo, si ya desde
ahora toda vuestra vida está abierta a la gracia de Cristo, a los
ideales de amor y de paz que os enseña el Evangelio.

María, Reina de la Paz, \emph{Salus Populi Romani,} interceda por estas
intenciones.

\subsubsection{Homilía (1981)}

MISA EN LA SOLEMNIDAD DE SANTA MARÍA, MADRE DE DIOS\\
XIV JORNADA MUNDIAL DE LA PAZ

\emph{\textbf{HOMILÍA DEL SANTO PADRE JUAN PABLO
		II}\\[2\baselineskip]Basílica de San Pedro\\
	Jueves 1 de enero de 1981}

~

1. ``\ldots{}al llegar la plenitud de los tiempos, envió Dios a su Hijo,
nacido de mujer\ldots{}''. Son palabras de San Pablo, tomadas de la
liturgia de hoy \emph{(Gál} 4, 4).

\emph{``La plenitud de los tiempos\ldots{}''.}

Estas palabras tienen hoy una particular elocuencia, puesto que nos es
dado pronunciar por primera vez la nueva fecha, esto es, el nombre del
nuevo año solar: 1981. Así sucede cada año el primer día de enero. Pasan
los años, cambian las fechas, transcurre el tiempo. Con el tiempo pasa
también toda la naturaleza, naciendo, desarrollándose, muriendo. Y pasa
también \emph{el hombre}; pero él pasa conscientemente. Tiene \emph{la
	conciencia de su pasar, la conciencia del tiempo.} Con el metro del
tiempo mide la historia del mundo y, sobre todo, la propia historia. No
sólo los años, los decenios, los siglos, los milenios, sino también los
días, las horas, los minutos, los segundos.

La liturgia de hoy nos dice con las palabras de San Pablo que el tiempo,
que es el metro del pasar de los seres humanos en el mundo, está
sometido también a otra medida, es decir, \emph{a la medida de la
	plenitud, que proviene de Dios:} la plenitud del tiempo. Efectivamente,
en el tiempo ---en el tiempo humano, terreno---, Dios lleva a
cumplimiento su proyecto eterno de amor. Mediante el amor de Dios,
\emph{el tiempo} está sometido a la \emph{eternidad} y al \emph{Verbo.}

El Verbo se hizo carne\ldots{} en el tiempo.

Los años que pasan, que terminan el 31 de diciembre y comienzan de nuevo
el 1 de enero, pasan en realidad confrontándose con esa plenitud, que
proviene de Dios. Pasan frente a la eternidad y al Verbo. Cada año del
calendario humano lleva, juntamente con el tiempo, una pequeña parte del
``Kairós'' divino. Cada uno comienza, dura y transcurre en relación
\emph{a esa plenitud del tiempo que viene de Dios.}

Es preciso darse cuenta de esto, de modo particular hoy, que es el
primer día del año nuevo.

2.~Qué fuerte y espléndidamente se capta esta realidad, cuando nos damos
cuenta de que este primer día del año nuevo \emph{es,} al mismo tiempo,
\emph{el día de la octava de Navidad.} El año nuevo nace en el esplendor
del misterio en el que se ha revelado la ``plenitud del tiempo''.

``Dios envió a su Hijo, nacido de mujer''.

Y~precisamente hacia esa Mujer, hacia la Madre del Hijo de Dios, hacia
la Theotokos se dirigen hoy, al comienzo del año nuevo, de modo
especial, el pensamiento y el corazón de la Iglesia. María está presente
durante toda la octava; sin embargo, la Iglesia desea venerarla
particularmente hoy, con un día dedicado totalmente a Ella: \emph{la
	solemnidad de Santa María, Madre de Dios.}

A ella, pues, a la Maternidad admirable de la Virgen de Nazaret, ligada
a la ``plenitud de los tiempos'', nos dirigimos mediante este comienzo
del año, que coincide con el día de hoy.

Y~recordamos que es el comienzo del año del Señor 1981, durante el cual
resonarán con eco lejano en los siglos las fechas conmemorativas de los
dos importantes Concilios de los primeros tiempos de la Iglesia, que
permaneció una y única, a pesar de las primeras grandes herejías que
surgieron. Efectivamente, en el año 381 tuvo lugar el \emph{primer
	Concilio de Constantinopla,} que, después del Concilio de Nicea, fue el
segundo Concilio Ecuménico de la Iglesia y al cual debemos el ``Credo''
que se recita constantemente en la liturgia. Una herencia particular de
aquel Concilio es la doctrina \emph{sobre el Espíritu Santo} proclamada
así en la liturgia latina: Credo in Spiritum Sanctum Dominum et
vivificantem, qui ex Patre Filioque procedit ----(la formulación de la
teología oriental, en cambio, dice: qui a Patre per Filium procedit)---.
Qui cum Patre et Filio simul adoratur et conglorificatur qui locutus est
per prophetas.

Y, luego, \emph{el año 431} (hace 1550 años), se celebró el
\emph{Concilio de Efeso,} que confirmó, con inmensa alegría de los
participantes, la fe de la Iglesia en la Maternidad Divina de María.
Aquel que ``nació de María Virgen'', como hombre, es, al mismo tiempo,
el verdadero Hijo de Dios, ``de la misma naturaleza que el Padre''.
Aquella, de la cual ``fue concebido por obra del Espíritu Santo'' y que
lo trajo al mundo la noche de Belén, es verdadera Madre de Dios:
\emph{Theotokos.}

Basta recitar con atención las palabras de nuestro Credo, para darse
cuenta de cuán profundamente estos dos Concilios, que recordaremos en el
curso del año 1981, están orgánicamente ligados el uno al otro \emph{con
	la profundidad del misterio divino y humano.} Sobre este misterio se
construye la fe de la Iglesia.

3.~El primer día del año deseamos leer de nuevo en la profundidad de ese
misterio el mensaje de la paz, que, de una vez para siempre, se reveló
en la noche de Belén: \emph{¡Paz a los hombres de buena voluntad! ¡Paz
	en la tierra!,} he aquí lo que el misterio del nacimiento de Dios quiere
decirnos cada año y lo que la Iglesia pone de relieve también hoy,
primer día del año nuevo.

``Dios envió a su Hijo, nacido de mujer\ldots{}'' para que nosotros
podamos recibir la filiación adoptiva.

``Como sois hijos, Dios envió a vuestros corazones al Espíritu de su
Hijo, que clama: ¡Abbá! (Padre). Así que ya no eres esclavo, sino
hijo\ldots{}'' (\emph{Gál} 4, 6-7).

Toda la humanidad desea ardientemente la paz y ve la guerra como el
peligro más grande en su existencia terrena. La Iglesia se halla
totalmente presente en estos deseos y, al mismo tiempo, en los miedos y
en las preocupaciones que agobian a todos los hombres, manifestando
estos sentimientos, de modo particular, el primer día del año nuevo.

¿Qué es la paz? ¿Qué puede ser la paz en la tierra, la paz \emph{entre
	los hombres y los pueblos,} sino \emph{el fruto de la fraternidad,} que
se manifieste más fuerte que lo que divide y contrapone recíprocamente a
los hombres? De esta fraternidad habla precisamente San Pablo, cuando
escribe a los Gálatas: ``Vosotros sois hijos''. Y \emph{si hijos} ---los
hijos de Dios en Cristo--- entonces, también \emph{hermanos.}

Y a continuación escribe: ``Así que ya no eres esclavo, sino hijo''. En
este contexto se inserta el tema del
\href{/content/john-paul-ii/es/messages/peace/documents/hf_jp-ii_mes_19801208_xiv-world-day-for-peace.html}{mensaje
	elegido para la Jornada de la Paz del primero de enero de 1981}. Dice:
\emph{``Para servir a la paz, respeta la libertad''.}

4. ¡Sí! Debemos apelar a la fraternidad, queridos hermanos y hermanas,
si queremos superar los monstruosos \emph{mecanismos} que, en la vida y
en el desarrollo de las potencias del mundo contemporáneo,
\emph{trabajan en favor de la guerra.}

Es necesario que nosotros consideremos a la humanidad como una única
gran familia, en la cual todas las clases de personas deben ser
reconocidas y acogidas como hermanos. En los umbrales de un nuevo año,
dirijamos de modo especial maestro pensamiento y nuestra solicitud a
aquellos, entre estos hermanos, que se hallan en particulares
situaciones de necesidad y esperan que los ingentes recursos, destinados
a construir instrumentos de recíproca destrucción, sean empleados, en
cambio, para las urgentes obras de socorro y de mejoramiento de las
condiciones de vida.

5. Como es sabido, el 1981 ha sido proclamado por la ONU ``Año
Internacional de los minusválidos''. Se trata de millones de personas
que tienen enfermedades congénitas, enfermedades crónicas, o que están
afectadas por varias formas de deficiencia mental o debilidades
sensoriales; estas personas en el curso del año interpelarán de manera
más aguda a nuestra conciencia humana y cristiana. Según recientes
estadísticas, su número asciende a más de 400 millones. También ellos
son hermanos nuestros. Es necesario que su dignidad humana y sus
derechos inalienables reciban pleno y efectivo reconocimiento durante
todo el arco de su existencia.

En el pasado noviembre, durante la reunión de un grupo de trabajo, la
Pontificia Academia de las Ciencias, en su constante obra al servicio de
la humanidad mediante la investigación científica, ha profundizado en el
estudio de una clase especial de minusválidos, los mentales. La
debilidad mental, que afecta a casi al tres por ciento de la población
mundial, debe ser tenida en consideración especial, porque constituye el
más grave obstáculo para la realización del hombre. La relación del
mencionado grupo de trabajo ha puesto de relieve la posibilidad de
cuidados preventivos de las causas de la debilidad mental, mediante
oportunas terapias. La ciencia y la medicina ofrecen, pues, un mensaje
de esperanza y, al mismo tiempo, de empeño para toda la humanidad. Si
sólo una parte del ``budget'' para la carrera de armamentos fuese
destinado a este objetivo, se podrían conseguir éxitos importantes y
aliviar la suerte de numerosas personas que sufren.

Al comienzo de este año deseo confiar todas las personas minusválidas a
la materna protección de María. En la Pascua de 1971, 4.000 minusválidos
mentales, divididos en pequeños grupos acompañados por familiares y
educadores, fueron en peregrinación a Lourdes y vivieron días de paz y
de serenidad juntamente con los otros peregrinos. Deseo de corazón que,
bajo la mirada materna de María, se multipliquen las experiencias de
solidaridad humana y cristiana, en una fraternidad renovada que una a
los débiles y a los fuertes en el camino común de la vocación divina de
la persona humana.

6. Al pensar, en los umbrales de este nuevo año, sobre las más graves
necesidades de la humanidad, quisiera llamar también la atención sobre
esa parte de la familia humana que se encuentra en extrema necesidad a
causa de la situación alimentaria. El hambre y la mal nutrición
constituyen hoy, efectivamente, un problema dramático de supervivencia
para millones de seres humanos, especialmente de niños en amplias zonas
de nuestro globo. Mi pensamiento se dirige particularmente a algunas
extensas regiones de África afectadas por la sequía, como el Sahel, y de
Asia, damnificadas por calamidades naturales o que deben afrontar una
considerable afluencia de refugiados.

Según una relación de la FAO, al menos 26 países africanos han tenido
últimamente cosechas inferiores a las del pasado. En algunas partes de
ese continente persiste el hambre y se registran carestías periódicas,
que causan no pocas víctimas. Según los cálculos de expertos, las
reservas mundiales de cereales disminuirán por tercer año consecutivo si
continua la tendencia actual. Hago votos de corazón a fin de que todos
los responsables, todas las organizaciones y todos los hombres de buena
voluntad den su aportación para la realización de medidas que permitan
un socorro más efectivo a los hermanos que se encuentran en la
indigencia y, a la vez, se cree un sistema más eficaz de seguridad
alimentaria. La palabra de Cristo ``Tuve hambre y me disteis de comer'',
es una llamada, urgente y particularmente actual, a nuestras
responsabilidades.

Son penetrantes las palabras de San Pablo de la liturgia de hoy. Es
necesario qué la vida de la gran familia humana en todo el mundo se
transforme bajo el signo de la fraternidad universal de los hombres.
Efectivamente, somos hijos de Dios: Dios ha enviado a nuestros corazones
el Espíritu de su Hijo que clama: Abbá, Padre. Por lo tanto: ¡ninguno es
esclavo, sino hijo!

7. Durante el año que acaba de terminar se ha recordado de modo
particular la \emph{figura de San Benito,} como Patrono de Europa, en
relación con el 1.500 aniversario de su nacimiento.

Al meditar sobre el desarrollo de los acontecimientos más antiguos y
sobre los contemporáneos,
\href{http://w2.vatican.va/content/john-paul-ii/es/apost_letters/1980/documents/hf_jp-ii_apl_31121980_egregiae-virtutis.html}{ha
	parecido justo proclamar Copatronos de Europa}, al final del año,
\emph{a los Santos Cirilo y Metodio,} que representan otro gran
componente en la misión cristiana y en la obra de la economía de la
salvación en nuestro continente. Es la parte ligada a la heredad de la
Grecia antigua y del Patriarcado de Constantinopla, desde donde estos
dos hermanos fueron enviados en misión a los pueblos de Europa
Meridional y Oriental, precisamente a los eslavos. En efecto,
\emph{Europa se hizo cristiana} bajo la acción de estos dos componentes.

Nos ha parecido, pues, que, particularmente al final del año en el que
se ha entablado el \emph{diálogo} teológico definitivo \emph{entre la
	Iglesia católica} y \emph{toda la ortodoxia,} tiene una gran elocuencia
el haber puesto de relieve la misión de los Santos Cirilo y Metodio. Es
la elocuencia de la reconciliación y de la paz, que en todos los caminos
de la humanidad debe demostrarse más potente que las fuerzas de la
división y de la amenaza recíproca.

8. Termino citando una vez más las palabras de la liturgia de hoy:

"El Señor tenga piedad y nos bendiga, ilumine su rostro sobre nosotros:
\emph{conozca} la tierra \emph{tus caminos,} todos los pueblos tu
salvación. El Señor tenga piedad y nos bendiga" (Salmo responsorial).

\subsubsection{Homilía (1999)}
SOLEMNIDAD DE SANTA MARÍA, MADRE DE DIOS\\
XXXII JORNADA MUNDIAL DE LA PAZ

\emph{\textbf{HOMILÍA DEL SANTO PADRE JUAN PABLO
		II}}\\[2\baselineskip]\emph{1 de enero de 1999}

~

1. \emph{Christus heri et hodie, principium et finis, alpha et omega..}.
«Cristo ayer y hoy, principio y fin, alfa y omega. Suyo es el tiempo y
la eternidad. A él la gloria y el poder por los siglos de los siglos»
(\emph{Misal romano}, preparación del cirio pascual).

Todos los años, durante la Vigilia pascual, la Iglesia renueva esta
solemne aclamación a Cristo, Señor del tiempo. También el último día del
año proclamamos esta verdad, en el paso del «ayer» al «hoy»: «ayer», al
dar gracias a Dios por la conclusión del año viejo; «hoy», al acoger el
año que empieza. \emph{Heri et hodie}. Celebramos a Cristo que, como
dice la Escritura, es «el mismo ayer, hoy y siempre» (\emph{Hb} 13, 8).
Él es el Señor de la historia; suyos son los siglos y los milenios.

Al comenzar el año 1999, el último antes del gran jubileo, parece que el
misterio de la historia se revela ante nosotros con una profundidad más
intensa. Precisamente por eso, la Iglesia ha querido imprimir el signo
trinitario de la presencia del Dios vivo sobre el trienio de preparación
inmediata para el acontecimiento jubilar.

2. El primer día del nuevo año concluye la Octava de la Navidad del
Señor y está dedicado a la santísima Virgen, venerada como Madre de
Dios. El evangelio nos recuerda que «guardaba todas estas cosas y las
meditaba en su corazón» (\emph{Lc} 2, 19). Así sucedió en Belén, en el
Gólgota, al pie de la cruz, y el día de Pentecostés, cuando el Espíritu
Santo descendió al cenáculo.

Y lo mismo sucede también hoy. La Madre de Dios y de los hombres guarda
y medita en su corazón todos los problemas de la humanidad, grandes y
difíciles. La \emph{Alma Redemptoris Mater} camina con nosotros y nos
guía, con ternura materna, hacia el futuro. Así, ayuda a la humanidad a
cruzar todos los «umbrales» de los años, de los siglos y de los
milenios, sosteniendo su esperanza en aquel que es el Señor de la
historia

3. \emph{Heri et hodie}. Ayer y hoy. «Ayer» invita a la retrospección.
Cuando dirigimos nuestra mirada a los acontecimientos de este siglo que
está a punto de terminar, se presentan ante nuestros ojos las dos
guerras mundiales: cementerios, tumbas de caídos, familias destruidas,
llanto y desesperación, miseria y sufrimiento. ¿Cómo olvidar los campos
de muerte, a los hijos de Israel exterminados cruelmente y a los santos
mártires: el padre Maximiliano Kolbe, sor Edith Stein y tantos otros?

Sin embargo, nuestro siglo es también el siglo de la \emph{Declaración
	universal de derechos del hombre}, cuyo 50° aniversario se celebró
recientemente. Teniendo presente precisamente este aniversario, en el
tradicional
\href{http://w2.vatican.va/content/john-paul-ii/es/messages/peace/documents/hf_jp-ii_mes_14121998_xxxii-world-day-for-peace.html}{Mensaje
	para la actual \emph{Jornada mundial de la paz}}, quise recordar que el
secreto de la paz verdadera reside en el respeto de los derechos
humanos. «El reconocimiento de la dignidad innata de todos los miembros
de la familia humana (\ldots{}) es el fundamento de la libertad, de la
justicia y de la paz en el mundo» (n. 3: \emph{L'Osservatore Romano},
edición en lengua española, 18 de diciembre de 1998, p. 6).

El concilio Vaticano II, el concilio que ha preparado a la Iglesia para
entrar en el tercer milenio, reafirmó que el mundo, teatro de la
historia del género humano, ha sido liberado de la esclavitud del pecado
por Cristo crucificado y resucitado, «para que se transforme, según el
designio de Dios, y llegue a su consumación»
(\emph{\href{http://www.vatican.va/archive/hist_councils/ii_vatican_council/documents/vat-ii_const_19651207_gaudium-et-spes_sp.html}{Gaudium
		et spes}}, 2). Es así como los creyentes miran al mundo de nuestros
días, a la vez que avanzan gradualmente hacia el umbral del año 2000.

4. El Verbo eterno, al hacerse hombre, entró en el mundo y lo acogió
para redimirlo. Por tanto, el mundo no sólo está marcado por la terrible
herencia del pecado; es, ante todo, un mundo salvado por Cristo, el Hijo
de Dios, crucificado y resucitado. Jesús es el Redentor del mundo, el
Señor de la historia. \emph{Eius sunt tempora et saecula:} suyos son los
años y los siglos. Por eso creemos que, al entrar en el tercer milenio
junto con Cristo, cooperaremos en la transformación del mundo redimido
por él. \emph{Mundus creatus, mundus redemptus}.

Desgraciadamente, la humanidad cede a la influencia del mal de muchos
modos. Sin embargo, impulsada por la gracia, se levanta continuamente, y
camina hacia el bien guiada por la fuerza de la redención. Camina hacia
Cristo, según el proyecto de Dios Padre.

«Jesucristo es el principio y el fin, el alfa y la omega. Suyo es el
tiempo y la eternidad».

Empecemos este año nuevo en su nombre. Que María nos obtenga la gracia
de ser fieles discípulos suyos, para que con palabras y obras lo
glorifiquemos y honremos por los siglos de los siglos: \emph{Ipsi gloria
	et imperium per universa aeternitatis saecula}. Amén.

\subsubsection{Ángelus (2020)}
SOLEMNIDAD DE SANTA MARÍA, MADRE DE DIOS\\
LIII JORNADA MUNDIAL DE LA PAZ

\textbf{PAPA FRANCISCO}

\textbf{\emph{ÁNGELUS}}

\emph{Plaza de San Pedro\\
	Miércoles, 1 de enero de 2020}

{[}\textbf{\href{http://w2.vatican.va/content/francesco/es/events/event.dir.html/content/vaticanevents/es/2020/1/1/angelus.html}{Multimedia}}{]}

\begin{center}\rule{0.5\linewidth}{\linethickness}\end{center}

~

\emph{Queridos hermanos y hermanas, ¡buenos días! ¡Y Feliz Año Nuevo!}

\href{http://w2.vatican.va/content/francesco/es/events/event.dir.html/content/vaticanevents/es/2019/12/31/te-deum.html}{Anoche
	terminamos el año 2019} agradeciendo a Dios por el don del tiempo y por
todos sus beneficios. Hoy comenzamos el año 2020 con la misma actitud de
\emph{gratitud} y \emph{alabanza}. No se da por sentado que nuestro
planeta ha comenzado una nueva vuelta alrededor del sol y que los seres
humanos seguiremos viviendo en él. No se da por sentado, al contrario,
siempre es un ``milagro'' del que sorprenderse y estar agradecido.

El primer día del año la liturgia celebra a la Santa Madre de Dios,
María, la Virgen de Nazaret que dio a luz a Jesús, el Salvador. Ese Niño
es la \emph{bendición de Dios} para cada hombre y mujer, para la gran
familia humana y para el mundo entero. Jesús no eliminó el mal del
mundo, sino que lo derrotó en su raíz. Su salvación no es mágica, sino
que es una salvación ``paciente'', es decir, implica la paciencia del
amor, que se responsabiliza de la iniquidad y le quita su poder. La
paciencia del amor: el amor nos hace pacientes. Muchas veces perdemos la
paciencia; yo también, y pido disculpas por el mal ejemplo de ayer {[}se
refiere a la reacción que tuvo con una persona que le tiró bruscamente
del brazo en la plaza de San Pedro{]}. Por eso, contemplando el Pesebre
vemos, con los ojos de la fe, el mundo renovado, liberado del dominio
del mal y puesto bajo el señorío real de Cristo, el Niño acostado en el
pesebre.

Por eso hoy la Madre de Dios nos bendice. ¿Y cómo nos bendice la Virgen?
Mostrándonos al Hijo. Lo toma en sus brazos y nos lo muestra, y así nos
bendice. Bendice a toda la Iglesia, bendice al mundo entero. Jesús, como
cantaban los ángeles en Belén, es la ``alegría de todo el pueblo'', es
la gloria de Dios y la paz para la humanidad (cf. \emph{Lucas} 2, 14).
Por eso el santo Papa Pablo VI quiso dedicar el primer día del año a la
paz ―es la Jornada de la Paz―, a la oración, a la conciencia y a la
responsabilidad por la paz.
\href{http://w2.vatican.va/content/francesco/es/messages/peace/documents/papa-francesco_20191208_messaggio-53giornatamondiale-pace2020.html}{Para
	este año 2020 el Mensaje} es así: la paz es un \emph{camino de
	esperanza}, un camino en el que se avanza a través del \emph{diálogo},
la \emph{reconciliación} y la \emph{conversión ecológica}.

Por lo tanto, fijemos la mirada en la Madre y en el Hijo que nos
muestra. Al comienzo del año, ¡seamos bendecidos! Dejémonos bendecir por
la Virgen con su Hijo.

Jesús es la bendición para aquellos que están oprimidos por el yugo de
la esclavitud, la esclavitud moral y la esclavitud material. Él libera
con amor. A los que han perdido la autoestima por permanecer prisioneros
de círculos viciosos, Jesús les dice: el Padre os ama, no os abandona,
espera con una paciencia inquebrantable vuestro regreso (cf.
\emph{Lucas} 15, 20). A los que son víctimas de la injusticia y la
explotación y no ven la salida, Jesús les abre la puerta de la
fraternidad, donde pueden encontrar rostros, corazones y manos
acogedores, donde pueden compartir la amargura y la desesperación, y
recuperar algo de dignidad. A los que están gravemente enfermos y se
sienten abandonados y desanimados, Jesús se acerca, toca con ternura las
heridas, derrama el aceite del consuelo y transforma la debilidad en
fuerza del bien para desatar los nudos más enredados. A los que están
encarcelados y son tentados a encerrarse en sí mismos, Jesús les vuelve
a abrir un horizonte de esperanza, empezando por un pequeño rayo de luz.

Queridos hermanos y hermanas, bajemos de los pedestales de nuestro
orgullo ―todos tenemos la tentación del orgullo― y pidamos la bendición
de la Santa Madre de Dios, la humilde Madre de Dios. Ella nos muestra a
Jesús: seamos bendecidos, abramos nuestros corazones a su bondad. Así,
el año que comienza será un camino de esperanza y paz, no con palabras,
sino con gestos cotidianos de diálogo, reconciliación y cuidado de la
creación.

\subsubsection{Ángelus (2020)}