% !TeX program = lualatex
%\documentclass[10pt,twoside,openany,showtrims,titlepage]{memoir}
\newcommand\theAuthor{Alfertson Cedano Guerrero }
\newcommand\titleA{Homilías Dominicales (B) *Documento Provisional*}
\newcommand\titleB{Cuaresma - Triduo Pascual}
\newcommand\theKeywords{Homilías\sep Liturgia\sep Cristianismo\sep Iglesia Católica}
\newcommand\theSubject{Esta obra recoge las homilías dominicales de los últimos papas. Contiene además las lecturas bíblicas según el nuevo Leccionario de la Misa, Comentarios Patrísticos a los Evangelios y los Temas del Catecismo de la Iglesia Católica sugeridos por el Directorio Homilético}
\newcommand\theOrg{www.deiverbum.org}
\newcommand\isCopyrighted{FALSE}
\newcommand\thePublicationType{Book}
\newcommand\theVolume{2}
\newcommand\thePublisher{deiverbum.org}
\newcommand\theYear{2021}
\newcommand\volume{Volumen 2}
\newcommand\subTitle{Textos bíblicos del nuevo Leccionario de la Misa, \\Comentarios Patrísticos a los Evangelios \\y Temas del Directorio Homilético}

\RequirePackage{filecontents} %if filecontents should overwrite old files

\begin{filecontents}{\jobname.xmpdata}
	\Title{\titleA \titleB}
	\Author{\theAuthor}
	\Volume{\theVolume}
	\Subject{\theSubject}
	\Keywords{\theKeywords}	
	\Org{\theOrg}
	\Copyrighted{\isCopyrighted}
	\PublicationType{\thePublicationType}
\end{filecontents}

\input{../../main-template}	

\begin{document}	
	
	%\frontmatter
	%\pagestyle{empty}
	%\aliaspagestyle{chapter}{empty}

	\input{00b-previo}	
	\mainmatter
	
	\label{files}
	\input{00c-notas}
	%~
	%\input{00b-previo}
	\input{../../CEC/CEC_668-677-y-769}
\section{Comentario Patrístico}

\subsection{San Ambrosio, obispo}

¿Eres tú el que ha de venir o tenemos que esperar a otro?

Comentario sobre el evangelio de san Lucas,

Lib. 5, 93-95. 99-102. 109: CCL 14, 165-166. 167-168. 171-177.

\emph{Juan envió a dos de sus discípulos a preguntar a Jesús: \textquote{¿Eres tú el que ha de venir o tenemos que esperar a otro?}}. No es sencilla la comprensión de estas sencillas palabras, o de lo contrario este texto estaría en contradicción con lo dicho anteriormente. ¿Cómo, en efecto, puede Juan afirmar aquí que desconoce a quien anteriormente había reconocido por revelación de Dios Padre? ¿Cómo es que entonces conoció al que previamente desconocía mientras que ahora parece desconocer al que ya antes conocía? Yo ---dice--- \emph{no lo conocía, pero el que me envió a bautizar con agua me dijo: \textquote{Aquel sobre quien veas bajar el Espíritu Santo\ldots{}}}. Y Juan dio fe al oráculo, reconoció al revelado, adoró al bautizado y profetizó al enviado Y concluye: \emph{Y yo lo he visto, y he dado testimonio de que éste es el elegido de Dios}. ¿Cómo, pues, aceptar siquiera la posibilidad de que un profeta tan grande haya podido equivocarse, hasta el punto de no considerar aún como Hijo de Dios a aquel de quien había afirmado: \emph{Éste es el que quita el pecado del mundo?}
	

	

	
	

	
	%\input{../../intro-general}	
	%\input{00d-intro-general-volumen}	
	%\input{01a-part1-intro}	
	%\input{01b-part1-chapter01}

	%\input{b2-d-00-Final}		
	%\input{b2-a-00-IntroGeneral}  
	%\input{b2-b-00-Intro}  %Cuaresma		
	%\input{b2-b-01-Semana}
	%\input{b2-b-02-Semana}	
	%\input{b2-b-03-Semana}
	
	\iffalse
	
		
	\fi 
	
\end{document}