\chapter{Misa del Día}

\section{Lecturas}

\rtitle{PRIMERA LECTURA}

\rbook{Del libro del profeta Isaías} \rred{52, 7-10}

\rtheme{Verán los confines de la tierra la salvación de nuestro Dios}

\begin{scripture}
	\begin{readprose}
		¡Qué hermosos son sobre los montes
		los pies del mensajero que proclama la paz,
		que anuncia la buena noticia,
		que pregona la justicia,	
		que dice a Sión: \textquote{¡Tu Dios reina!}.
		
		Escucha: tus vigías gritan, cantan a coro,	
		porque ven cara a cara al Señor,		
		que vuelve a Sión.
		
		Romped a cantar a coro,
		ruinas de Jerusalén,	
		porque el Señor ha consolado a su pueblo,	
		ha rescatado a Jerusalén.
				
		Ha descubierto el Señor su santo brazo
		a los ojos de todas las naciones,
		y verán los confines de la tierra
		la salvación de nuestro Dios.
	\end{readprose}
\end{scripture}

\rtitle{SALMO RESPONSORIAL}

\rbook{Salmo} \rred{97, 1bcde. 2-3ab. 3cd-4. 5-6}

\rtheme{Los confines de la tierra han contemplado la salvación de nuestro Dios}

\begin{psbody}
	Cantad al Señor un cántico nuevo,
	porque ha hecho maravillas:
	su diestra le ha dado la victoria,
	su santo brazo.
	
	El Señor da a conocer su salvación,
	revela a las naciones su justicia.
	Se acordó de su misericordia y su fidelidad
	en favor de la casa de Israel.
	
	Los confines de la tierra han contemplado
	la salvación de nuestro Dios.
	Aclamad al Señor, tierra entera;
	gritad, vitoread, tocad.
	
	Tañed la cítara para el Señor,
	suenen los instrumentos:
	con clarines y al son de trompetas,
	aclamad al Rey y Señor.
\end{psbody}

\rtitle{SEGUNDA LECTURA}

\rbook{De la carta a los Hebreos} \rred{1, 1-6}

\rtheme{Dios nos ha hablado por el Hijo}

\begin{scripture}
	En muchas ocasiones y de muchas maneras habló Dios antiguamente a los padres por los profetas.
	
	En esta etapa final, nos ha hablado por el Hijo, al que ha nombrado heredero de todo, y por medio del cual ha realizado los siglos.
	
	Él es reflejo de su gloria, impronta de su ser. Él sostiene el universo con su palabra poderosa. Y, habiendo realizado la purificación de los pecados, está sentado a la derecha de la Majestad en las alturas; tanto más encumbrado sobre los ángeles cuanto más sublime es el nombre que ha heredado.
	
	Pues ¿a qué ángel dijo jamás: \>{Hijo mío eres tú, yo te he engendrado hoy}; y en otro lugar: \>{Yo seré para él un padre, y él será para mí un hijo}?

	Asimismo, cuando introduce en el mundo al primogénito, dice: \>{Adórenlo todos los ángeles de Dios}.
\end{scripture}

\rtitle{EVANGELIO (forma larga)}

\rbook{Del Evangelio según san Juan} \rred{1, 1-18}

\rtheme{El Verbo se hizo carne y habitó entre nosotros}

\begin{scripture}
	En el principio existía el Verbo, y el Verbo estaba junto a Dios, y el Verbo era Dios.
	
	Él estaba en el principio junto a Dios.
	
	Por medio de él se hizo todo, y sin él no se hizo nada de cuanto se ha hecho.
	
	En él estaba la vida, y la vida era la luz de los hombres.
	
	Y la luz brilla en la tiniebla, y la tiniebla no lo recibió.
	
	Surgió un hombre enviado por Dios, que se llamaba Juan: este venía como testigo, para dar testimonio de la luz, para que todos creyeran por medio de él.
	
	No era él la luz, sino el que daba testimonio de la luz.
	
	El Verbo era la luz verdadera, que alumbra a todo hombre, viniendo al mundo.
	
	En el mundo estaba; el mundo se hizo por medio de él, y el mundo no lo conoció.
	
	Vino a su casa, y los suyos no lo recibieron.
	
	Pero a cuantos lo recibieron, les dio poder de ser hijos de Dios, a los que creen en su nombre.
	
	Estos no han nacido de sangre, ni de deseo de carne, ni de deseo de varón, sino que han nacido de Dios.
	
	Y el Verbo se hizo carne y habitó entre nosotros, y hemos contemplado su gloria: gloria como del Unigénito del Padre, lleno de gracia y de verdad.
	
	Juan da testimonio de él y grita diciendo: «Este es de quien dije: El que viene detrás de mí se ha puesto delante de mí, porque existía antes que yo».
	
	Pues de su plenitud todos hemos recibido, gracia tras gracia.
	
	Porque la ley se dio por medio de Moisés, la gracia y la verdad nos han llegado por medio de Jesucristo.
	
	A Dios nadie lo ha visto jamás: Dios unigénito, que está en el seno del Padre, es quien lo ha dado a conocer.
\end{scripture}


\rtitle{EVANGELIO (forma breve)}

\rbook{Del Evangelio según san Juan} \rred{1, 1-5. 9-14}

\rtheme{El Verbo se hizo carne y habitó entre nosotros}

\begin{scripture}
	En el principio existía el Verbo, y el Verbo estaba junto a Dios, y el Verbo era Dios.
	
	Él estaba en el principio junto a Dios.
	
	Por medio de él se hizo todo, y sin él no se hizo nada de cuanto se ha hecho.
	
	En él estaba la vida, y la vida era la luz de los hombres.
	
	Y la luz brilla en la tiniebla, y la tiniebla no lo recibió.
	
	El Verbo era la luz verdadera, que alumbra a todo hombre, viniendo al mundo.
	
	En el mundo estaba; el mundo se hizo por medio de él, y el mundo no lo conoció.
	
	Vino a su casa, y los suyos no lo recibieron.
	
	Pero a cuantos lo recibieron, les dio poder de ser hijos de Dios, a los que creen en su nombre.
	
	Estos no han nacido de sangre, ni de deseo de carne, ni de deseo de varón, sino que han nacido de Dios.
	
	Y el Verbo se hizo carne y habitó entre nosotros, y hemos contemplado su gloria: gloria como del Unigénito del Padre, lleno de gracia y de verdad.
\end{scripture}


\newsection

\section{Comentario Patrístico}

\input{../../patres/BasilioMagno_PG031_1459}



\newsection

\section{Homilías}
\homiliasNavidad

\input{../../patres/LeonMagno_PL054_0213}



\newsection

\input{../../patres/Ambrosio_CCL064_0052}




\newsection

\input{../../patres/Agustin_PL038_1016}


\newsection 

\input{../../patres/FulbertoDeChartres_PL141_0198}




\newsection

\subsection{San Juan Pablo II, papa}

\subsubsection{Urbi et Orbi (1986):}

\src{Desde Asís.}

\begin{body}
	1. \textquote{\emph{Cuán hermosos son sobre los montes los pies del mensajero de la buena nueva que anuncia la paz \ldots{} que dice a Sión: Tu Dios reina}} (Is 52, 7).
	
	\ltr{S}{í.} Sión, tu Dios reina. Tu Dios admirable aquí está acostado en el pesebre de los animales. ¡Y así comienza a reinar tu Dios, oh Sion! Tu Dios incomprensible: \textquote{Sus pensamientos no son nuestros pensamientos, y nuestros caminos no son sus caminos} (\emph{Is} 55, 8). Entonces comenzó a reinar bajo el signo de la extrema pobreza: \textquote{Se hizo pobre por nosotros, para que nosotros nos hiciéramos ricos con su pobreza} (cf.\emph{2 Co} 8, 9).
	
	2. ¡Oh, qué hermosos son los pies de ese mensajero de la buena nueva que se llama Francisco il Poverello de Asís, de Greccio y de La Verna, Francisco, amante de todas las criaturas; Francisco conquistado por el amor del divino Niño, nacido en la noche de Belén; Francisco en cuyo corazón Cristo comenzó a reinar, para que incluso a través de la pobreza del discípulo comprendamos mejor la pobreza del Maestro y seamos llevados a pensamientos de amor y paz.
	
	Gloria a Dios en las alturas y paz en la tierra a los hombres de buena voluntad; paz a los hombres que Él ama (cf. \emph{Lc} 2, 14). Gloria a Dios \ldots{}
	
	3. {[}Escuchemos{]} el mensaje de Francisco, amante del Creador y de toda criatura; de Francisco, heraldo de la Gloria de ese Dios, que \textquote{en las alturas de los cielos} es el Amor; de Francisco promotor de la paz en la tierra. {[}Reflexionemos{]} ante el \textquote{último e inefable misterio que envuelve nuestra existencia, del que tomamos nuestro origen y hacia el que nos dirigimos} ({\emph{Nostra Aetate}}, 1), {[}oremos{]} por la paz en la tierra.
	
	4. {[} \ldots{}{]} Hemos decidido ser pobres --- frente a todos los poderes de esta tierra que devoran incalculables riquezas en armamento, disipan recursos preciosos en bienes superfluos --- hemos decidido ser pobres como Cristo, Hijo de Dios y Salvador del mundo; pobres como Francisco, imagen elocuente de Cristo; pobres como tantas grandes almas que han iluminado el camino de la humanidad.
	
	Lo hemos decidido teniendo a nuestra disposición sólo este medio, el medio de la pobreza, y sólo este poder, el poder de la debilidad: sólo la oración y sólo el ayuno.
	
	5. ¿No es necesario que el mundo escuche esta voz? ¿No es necesario que escuche el testimonio de la noche de Belén? ¿Que escuche a Dios nacido en la pobreza? ¿Que escuche a Francisco, heraldo de las ocho bienaventuranzas? ¿No es necesario que el estruendo del odio y el estruendo de las detonaciones mortíferas en muchos lugares de la tierra se callen? ¿No es necesario que Dios finalmente pueda escuchar la voz de nuestro silencio? ¿A través del silencio le llegará la oración y el grito de todos los hombres de bien? ¿El grito de tantos corazones atormentados, la voz de tantos millones de hombres que no tienen voz?
	
	6. Escuchad y comprended todos: Dios que todo lo abraza, Dios en quien \textquote{vivimos}, nos movemos y existimos (\emph{Hch} 17, 28), ha elegido la tierra como su morada; nació en Belén; ¡ha establecido su Reino en los corazones humanos!
	
	¿Podemos ignorar o distorsionar todo esto? ¿Es lícito destruir la morada de Dios entre los hombres? ¿No es necesario, en cambio, cambiar de raíz los planes del dominio humano sobre la tierra?
	
	7. ¡Hermanos y hermanas de toda la tierra! Si Dios nos amó tanto que se hizo hombre con nosotros, ¿cómo no amarnos unos a otros, hasta el punto de compartir con los demás lo que cada uno posea, para el gozo de todos? Solo el amor que se hace don puede transformar la faz de nuestro planeta, haciendo que las mentes y los corazones se vuelvan a pensamientos de hermandad y de paz.
	
	Hombres y mujeres del mundo, Cristo nos pide que nos amemos unos a otros. Este es el mensaje de Navidad, este es el deseo que dirijo a todos desde el fondo de mi corazón.
\end{body}


\subsubsection{Urbi et Orbi (1989):}

\begin{body}
	1. \textquote{\ldots{} les dio poder de hacerse hijos de Dios} (\emph{Jn} 1, 12)
	
	\ltr{E}{s} la solemnidad de la Navidad. Los ojos de nuestra alma ven al Niño, colocado en el pesebre. La mirada de nuestra fe se detiene en las palabras del prólogo de Juan. \textquote{A los que le recibieron les dio poder de hacerse hijos de Dios}.
	
	2. Te bendecimos, Hijo del hombre, que eres el Verbo eterno.
	
	Gloria al Padre que nos dio a ti, el Unigénito.
	
	Gloria al Espíritu, que procede del Padre y de ti, Hijo de Dios.
	
	Gloria al misterio eterno, que todo lo abarca.
	
	En esta noche se acercó al hombre, entró en su vida y en su historia.
	
	Ha cruzado el umbral de nuestra existencia humana.
	
	3. El Niño envuelto en pañales y colocado en un pesebre. El Niño humano indefenso - y al mismo tiempo el Poder, que sobrepasa todo lo que el hombre es, todo lo que puede.
	
	Porque el hombre no puede llegar a ser como Dios con sus propias fuerzas ---como ha sido confirmado por la historia, desde el principio---.
	
	Y, al mismo tiempo, el hombre puede llegar a ser como Dios por el poder de Dios.
	
	Este poder está en el Hijo, Verbo eterno, que \textquote{se hizo carne y habitó entre nosotros} (\emph{Jn} 1, 14).
	
	Este es el primer día de su morada entre nosotros.
	
	\textquote{Él estaba en el mundo, y el mundo fue hecho por él, pero el mundo no lo reconoció. Vino entre su propia gente, pero los suyos no lo recibieron. Pero a los que lo recibieron, les dio poder para convertirse en hijos de Dios: quienes \ldots{} fueron engendrados por Dios} (\emph{Jn} 1, 10-12).
	
	4. La historia sigue su camino \ldots{} muchos, incontables hombres, naciones, pueblos, lenguas, razas, culturas \ldots{} millones y miles de millones \ldots{} y él es el único: ahora colocado como Niño en el pesebre (\textquote{no había sitio para él \ldots{} en la posada}), y luego en la Cruz.
	
	Él, el único. Y luego, resucitó, él, el único.
	
	¿Cuántos no lo han aceptado? ¿Cuántos no le han acogido?
	
	¿Cuántos saben de él? ¿Cuántos no lo saben?
	
	Quisiéramos calcular con estadísticas humanas hasta dónde llega este poder que está en él: nacido - crucificado - resucitado.
	
	Humanamente, nos gustaría saber cuántos se han convertido, en él y para él, en hijos de Dios, hijos en el Hijo.
	
	Pero los medidores humanos no pueden medir el misterio de Dios.
	
	No pueden medir el don del nacimiento de Dios, que está presente en la historia del hombre y en la historia del mundo, que obra en las almas humanas por la fuerza del Espíritu que da la vida.
	
	5. \textquote{Todos los confines de la tierra vieron la salvación de nuestro Dios} (\emph{Sal} 98, 3).
	
	Sí. Vinieron los pastores de Belén y vieron.
	
	Sí. También vinieron los sabios de Oriente, y vieron.
	
	Y vieron el viejo Simeón y la profetisa Ana en el templo de Jerusalén.
	
	¿Con qué mirada te ven, Verbo Encarnado, todos los confines de la tierra?
	
	De hecho, tú has venido para todos. Tú eres la salvación de nuestro Dios, que es para todos y viene a través de ti.
	
	Dios \textquote{quiere que todos los hombres se salven y lleguen al conocimiento de la verdad} (\emph{1 Tim} 2, 4).
	
	La verdad y la gracia han venido a través de ti.
	
	Tú eres la verdad.
	
	Tú eres el camino y la vida (cf. \emph{Jn} 14, 6).
	
	Y aunque los tuyos no te han acogido \ldots{} aunque no había lugar para ti en la posada \ldots{}
	
	en ti Dios nos ha acogido \ldots{} nos ha acogido a todos.
	
	6. En ti, Dios también nos ha acogido a nosotros, {[}hombres y mujeres del segundo milenio, que está por terminar{]}.
	
	No miró nuestras contradicciones, nuestras infidelidades, nuestros desequilibrios.
	
	De hecho, te envió a ti, su Palabra, para sanarnos.
	
	Para decirnos que, por este camino, corremos hacia la autodestrucción.
	
	El mundo aspira a la paz: sin embargo, cada día nuestros hermanos y hermanas mueren en los conflictos en curso, {[}en el Líbano, en Tierra Santa, en América Central;{]} mueren en luchas fratricidas por las supremacías racistas, ideológicas, económicas; mueren de absurda imprudencia.
	
	El mundo aspira a la reconciliación: sin embargo, cada día miles de refugiados son abandonados y rechazados; las minorías étnicas y religiosas son ignoradas en sus necesidades fundamentales; sectores enteros de la población se mantienen al margen de la sociedad en un aislamiento cada vez mayor.
	
	El mundo aspira al equilibrio, interno y externo: sin embargo, el medio ambiente se degrada cada día más por motivos de interés o inconsciencia.
	
	7. El anuncio de la verdad y de la gracia que nos llega en Navidad a través de ti debe tocarnos a todos. Ese anuncio es para nosotros, porque viniste por nosotros, te convertiste en uno de nosotros.
	
	¡Haz que te acojamos, Palabra eterna del Padre!
	
	Que el mundo te acoja.
	
	Suscita en los corazones el rechazo de toda barrera de raza, de ideología, de intolerancia.
	
	Favorece el progreso de las negociaciones en curso sobre control y reducción de armas.
	
	Sostén a quienes se comprometen a superar los conflictos que se han prolongado durante demasiado tiempo {[}en África y Asia{]}, para que los pueblos involucrados en ellos recuperen su libertad y sus derechos, a través de un diálogo leal y confiado.
	
	8. ¡Que te acoja, Verbo Encarnado, también nuestra vieja Europa!
	
	Ella lleva profundamente grabado el estigma de tu Evangelio, del que nació su civilización, su arte, su concepción de la inviolable dignidad del hombre.
	
	Que esta Europa abra sus puertas y su corazón para comprender y acoger las ansiedades, preocupaciones, problemas de las naciones que piden su ayuda.
	
	Que sepa responder con el vigor y la generosidad de sus raíces cristianas a este momento histórico tan particular, verdadero Kairòs providencial, que el mundo vive ahora como liberado de una pesadilla y abierto a una mejor esperanza.
	
	{[}En particular, bendice en esta hora, oh Señor, a la noble tierra de Rumanía, que celebra esta Navidad con temor, en el dolor de tantas vidas humanas trágicamente perdidas y en la alegría de haber retomado el camino de la libertad.{]}
	
	9. Hermanos y hermanas, aquí presentes.
	
	{[}Hermanos y hermanas, que me escuchan en la radio y la televisión, en todos los Continentes,{]} venid a la cuna del Niño indefenso, que es el Poder de Dios, Él nació por nosotros.
	
	Venid \ldots{} y veréis \ldots{} y seréis acogidos, porque hoy se ha manifestado la bondad de Dios y su amor por los hombres.
\end{body}


\subsubsection{Urbi et Orbi (1992):}

\begin{body}
	1. \textquote{Gloria a Dios en las alturas y paz en la tierra a los hombres que Él ama} (\emph{Lc} 2, 14).
	
	\ltr{E}{ste} es el mensaje que escuchamos nuevamente a la medianoche, cuando los pastores llegaron a la gruta de Belén. Y ahora, habiendo llegado al corazón de este día bendito, la Iglesia nos anuncia el Misterio: \textquote{El Verbo se hizo carne y habitó entre nosotros} (\emph{Jn} 1, 14). El Hijo eterno del Padre está en el mundo; el Verbo, por quien todo fue hecho. Él estaba al principio con Dios, era Dios (cf. \emph{Jn} 1, 1-2). El Padre le ha dicho desde el principio de los siglos: Tú eres mi Hijo, yo te he engendrado en el \textquote{hoy} eterno y divino (cf. \emph{Hb} 1, 5). El Verbo --- el Hijo: Dios de Dios, Luz de Luz. El Verbo se hizo carne y habitó entre nosotros. La noche de Belén es el comienzo de su morada entre los hombres. A plena luz del día, la Iglesia proclama el Misterio del Verbo hecho carne.
	
	2. Cur Deus homo? ¿Por qué Dios se hizo hombre?
	
	El hombre pregunta: ¿Por qué? Muéstrame el camino a las profundidades de tu Misterio. El hombre le ha estado haciendo a Dios esta pregunta durante {[}dos mil años{]}.
	
	Pero muchas veces se responde a sí mismo, sin esperar la respuesta de Dios.
	
	Tú, oh Dios, estás por encima de todas las cosas, dice. Tú sólo puedes estar por encima del mundo: Uno y solo en tu infinita Majestad. ¡Dios, quédate solo! ¡No te rebajes a la criatura, no te rebajes al hombre! Así responde el hombre. Y a veces incluso llega a decir: ¡Oh Dios, mantente fuera del mundo! ¡Deja el mundo en manos del hombre solo! Aquí limitas al hombre; aquí no podemos vivir juntos. Y cree que tal respuesta es un signo de progreso y autonomía para la humanidad.
	
	Cur Deus homo? ¿Por qué Dios se hizo hombre? El hombre le hace la pregunta a Dios, pero luego se la responde a sí mismo. Sin embargo, sólo Dios puede señalar el camino a las profundidades de su Misterio.
	
	3. La respuesta de Dios se llama Evangelio.
	
	La respuesta de Dios tiene su inicio en la noche de Belén, para luego convertirse en testimonio de Aquel que nació esa misma noche.
	
	De hecho, tanto amó Dios al mundo que dio a su Hijo para que el hombre no muera, sino que tenga vida eterna en él (cf. \emph{Jn} 3, 16).
	
	4. Hermanos y hermanas, no nos cerremos ante Dios, no impidamos que viva en nosotros Aquel que nació hoy, consustancial con el Padre, el Primogénito de toda criatura.
	
	Él viene a su propiedad, no se lo impidamos.
	
	No pensamos que Dios deba permanecer solo, revestido de inefable Majestad, pero solo, por encima del mundo y fuera de él.
	
	El mundo le pertenece; y, en el mundo, el hombre es el ser más suyo, creado a su imagen y semejanza, imagen de lo Invisible en el mundo visible.
	
	Amor es el nombre que mejor se adapta a la divina Majestad. Y el amor sólo es tal cuando se entrega, cuando se hace don para los demás.
	
	¿Puede el hombre realizarse plenamente a sí mismo sin amor?
	
	¿Qué más puede salvarlo aparte del Amor todopoderoso, revelado en ese Niño indefenso?
	
	¿Quién más puede revelar plenamente al hombre a sí mismo, sino Él?
	
	Su nombre es Jesús, que significa \textquote{Dios salva}.
	
	5. Queridos hermanos y hermanas, hombres y mujeres de toda la humanidad, Cristo ---Dios que salva---, desea encontrarnos.
	
	Él está entre nosotros: acojámosle, abramos a Él nuestro corazón.
	
	Escuchen su voz, ustedes, líderes de las naciones, llamados a gestionar el destino de los pueblos: la solidaridad --- ha proclamado Él en silencio en la noche de la esperanza --- es el camino de la justicia y la paz.
	
	Tú que sufres en los caminos de la existencia, oprimido por la injusticia y el mal, decepcionado e insatisfecho con todo bienestar transitorio: la vida --- anuncia el Verbo hecho carne --- se ha manifestado hoy en todo su esplendor.
	
	Es un canto de alegría que acalla el grito amenazador de muerte.
	
	Escucha la voz del amor, dulce y poderosa al mismo tiempo, especialmente tú, que empuñas armas violentas y asesinas.
	
	6. Ante el pesebre, donde el Hombre-Dios llora bajo la mirada ansiosa de María y José, nuestro pensamiento se dirige espontáneamente a nuestros muchos hermanos para quienes la Navidad también está marcada este año por el miedo, la tristeza y el dolor.
	
	{[}Pienso en los niños de Sarajevo, de Banja Luka, de las poblaciones de Bosnia y Herzegovina, rehenes de una violencia planificada e inhumana; en Liberia, devastada y destrozada por luchas locas y fratricidas durante más de tres años; en Somalia, donde afortunadamente, gracias a la ayuda, se enciende la confianza de un futuro mejor.
	
	¿Cómo olvidar en este momento la expectativa de una paz segura y duradera en Angola, en Mozambique?
	
	¿Cómo no preocuparnos por el clima de odio y lucha que en Tierra Santa, suelo santificado por el nacimiento del divino Hacedor de la paz, persiste y aleja aún más las esperanzas suscitadas por el proceso de pacificación iniciado en Madrid?
	
	7. Cur Deus homo?
	
	Aunque oscurecido por las brumas y tormentas de la historia, el camino de la humanidad está iluminado por la respuesta de Dios, que aumenta nuestra esperanza.
	
	Tu amor, oh Verbo encarnado, es más fuerte que el odio, es más fuerte que la muerte misma (cf. \emph{Ct} 8, 6).
	
	¡Sí! Nada puede evitar que vengas a nosotros, incluso en los lugares maltratados del mundo donde la gente todavía mata y el mal parece reinar sin oposición.
	
	Filius datus est nobis!
	
	Tú vienes, oh Señor, a curar las heridas abiertas en el costado de la humanidad.
	
	Ven allí donde el rugido de las armas te impida escuchar siquiera el llanto desconsolado de mujeres y niños, los lamentos de los heridos, las débiles invocaciones de los moribundos.
	
	A veces la tierra parece sorda e impenetrable al Misterio de tu presencia.
	
	Ven, te lo rogamos, para que triunfe tu Amor, don de la paz.
	
	{[} \ldots{}{]}
	
	8. En el esplendor de este día santo resuena el cántico de alegría celestial: \textquote{Gloria a Dios en lo alto del cielo y paz en la tierra a los hombres que Él ama}.
	
	Resplandece la victoria del Amor todopoderoso, que llena plenamente todas nuestras expectativas humanas.
	
	Cur Deus homo?
	
	Puer natus est nobis! Filius datus est nobis!
	
	Es la respuesta de Dios, así responde el Verbo Encarnado.
	
	Y su voz llega al hombre cuando él, ante el divino Nacimiento de Belén, deja que Dios hable.
	
	Muéstrame, Señor, el camino a las profundidades de tu Misterio.
	
	¡Muéstrame el camino! Amén.
\end{body}

\subsubsection{Urbi et Orbi (1995):}

\begin{body}
	1. \textquote{Tú eres mi hijo; yo te he engendrado hoy} (\emph{Hb} 1, 5).
	
	\ltr{L}{as} palabras de la liturgia de hoy nos introducen en el misterio del nacimiento eterno, más allá del tiempo, del Hijo de Dios, Hijo consustancial al Padre.
	
	El Evangelio de Juan dice: \textquote{En el principio era el Verbo, y el Verbo era con Dios y el Verbo era Dios. Él era en el principio con Dios} (\emph{Jn} 1, 1-2).
	
	Profesamos la misma verdad en el Credo: \textquote{Dios de Dios, Luz de Luz, Dios verdadero de Dios verdadero, engendrado, no creado, de la misma sustancia que el Padre; por él fueron creadas todas las cosas. Por nosotros los hombres y por nuestra salvación descendió del cielo, y por obra del Espíritu Santo se encarnó en el seno de la Virgen María y se hizo hombre}.
	
	He aquí la alegre noticia del nacimiento del Señor, tal como la transmitieron los evangelistas y la tradición apostólica de la Iglesia.
	
	Hoy queremos anunciarlo \textquote{a la Ciudad y al Mundo}, Urbi et Orbi.
	
	2. \textquote{En el mundo estaba y el mundo por él fue hecho} (\emph{Jn} 1, 10).
	
	Viene a los suyos El que sale a la luz en la noche de Navidad.
	
	¿Por qué viene? Viene a comunicar una \textquote{nueva fuerza}, un \textquote{poder} diferente al del mundo.
	
	Viene pobre en un establo de Belén, con el mayor don: da a los hombres la filiación divina.
	
	A todos los que le acogen les da la \textquote{potestad de llegar a ser hijos de Dios} (\emph{Jn} 1, 12), para que en él, Hijo eterno del Padre eterno, \textquote{sean engendrados de Dios} (cf. \emph{Jn} 1 , 13).
	
	De hecho, en él, en el Niño de la Noche Santa, habita la vida (cf. \emph{Jn} 1, 4): vida que no conoce la muerte; vida de Dios mismo; vida que, como dice San Juan, es la luz de los hombres.
	
	La luz brilla en las tinieblas, y las tinieblas no la vencieron (cf. \emph{Jn} 1, 4-5).
	
	En la noche de Navidad surge la luz que es Cristo. Brilla y penetra en los corazones de los hombres, injertando en ellos una nueva vida. Enciende en ellos la luz eterna, que siempre ilumina al ser humano incluso cuando la oscuridad de la muerte envuelve su cuerpo.
	
	Por eso \textquote{el Verbo se hizo carne y habitó entre nosotros} (\emph{Jn} 1, 14).
	
	3. \textquote{Vino a los suyos, pero los suyos no la recibieron} (\emph{Jn} 1,11), recuerda el Prólogo del Evangelio de Juan.
	
	Lucas el evangelista confirma esta verdad y recuerda que \textquote{no había lugar para ellos en la posada} (\emph{Lc} 2, 7).
	
	\textquote{Para ellos}, es decir, para María y José y para el Niño que estaba por nacer.
	
	He aquí un hecho que a menudo se menciona en los villancicos: \textquote{Su pueblo no lo aceptó \ldots{}}.
	
	En la gran posada de la comunidad humana, como la pequeña posada de nuestro corazón, ¡cuántos pobres aún hoy, {[}en el umbral del año 2000{]}, llaman a la puerta!
	
	4. Es Navidad: ¡una fiesta de acogida y amor!
	
	{[}¿Encontrarán un lugar en este día las familias desplazadas de Bosnia y Herzegovina, que todavía esperan ansiosamente los frutos de la paz, de esa paz recientemente proclamada? ¿Podrán los refugiados de Ruanda regresar a un país verdaderamente reconciliado? ¿Podrá el pueblo de Burundi redescubrir el camino de la paz fraterna? ¿Tendrá el pueblo de Sri Lanka la oportunidad de mirar juntos, de la mano, hacia un futuro de fraternidad y solidaridad? Por último, ¿se le dará al pueblo iraquí la alegría de recuperar una existencia normal, después de los largos años de embargo?{]}
	
	{[}¿Serán acogidas las poblaciones de Kurdistán, entre las que muchas personas se ven obligadas a afrontar el invierno, una vez más, en la más dura precariedad? ¿Y cómo no pensar en los hermanos y hermanas del sur de Sudán, que todavía sufren violencia armada, alimentada sin descanso?{]}
	
	{[}Por último, no podemos olvidar al pueblo de Argelia, que sigue sufriendo, víctima de atroces juicios.{]}
	
	¡Es en este mundo herido donde irrumpe el Niño Jesús, amoroso y frágil!
	
	Viene a liberar al hombre atrapado en el odio y esclavo de particularismos y divisiones.
	
	Viene a abrir nuevos horizontes.
	
	El Hijo de Dios hace nacer la esperanza de que, a pesar de tantas dificultades graves, la paz finalmente emerja en el horizonte.
	
	También hay signos prometedores de esto en países con problemas como Irlanda del Norte y Oriente Medio.
	
	Es nuestro deseo que los hombres abran su corazón a la Palabra de Dios encarnada en la pobreza de Belén.
	
	5. Este es el Misterio que celebramos hoy: Dios \textquote{nos ha hablado por el Hijo} (\emph{Hb} 1, 2).
	
	Muchas veces y de diversas maneras Dios había hablado a través de los Profetas, pero cuando \textquote{llegó la plenitud de los tiempos} (\emph{Gál} 4, 4), habló por medio del Hijo.
	
	El Hijo es el reflejo de la gloria del Padre; la irradiación de su sustancia, que todo lo sostiene con el poder de su palabra. Esto es lo que dice el autor de la carta a los Hebreos del Hijo recién nacido de María (cf. \emph{Hb} 1,3). Si por medio de él Dios Padre creó el cosmos, también es el Primogénito y Heredero de toda la creación (cf. \emph{Hb} 1,1-2).
	
	Este pobre Niño, para quien \textquote{no había lugar en la posada}, a pesar de las apariencias, es el único Heredero de toda la creación.
	
	Vino a compartir su herencia con nosotros, para que nosotros, habiendo llegado a ser hijos por la adopción divina, participemos de la herencia que ha traído consigo al mundo.
	
	Palabra eterna, hoy contemplamos tu gloria, \textquote{gloria como del unigénito del Padre, lleno de gracia y de verdad} (\emph{Jn} 1, 14).
	
	Que las buenas nuevas de tu nacimiento, antiguas y siempre nuevas, lleguen a los pueblos y naciones de todos los continentes sobre las olas del éter y traigan la paz al mundo.
\end{body}


\subsubsection{Urbi et Orbi (2001)} 

\begin{body}
	1. \textquote{\emph{Christus est pax nostra}},\\ \textquote{\emph{Cristo es nuestra paz.\\ Él ha hecho de los dos pueblos una sola cosa}} (\emph{Ef} 2, 14).
	
	\ltr{E}{n} el alba del nuevo milenio, comenzado con tantas esperanzas, pero ahora amenazado por nubes tenebrosas de violencia y de guerra, las palabras del apóstol Pablo que escuchamos esta Navidad es un rayo de luz penetrante, un clamor de confianza y optimismo. El divino Niño nacido en Belén lleva en sus pequeñas manos, como un don, el secreto de la paz para la humanidad. ¡Él es el Príncipe de la paz! He aquí el gozoso anuncio que se oyó aquella noche en Belén, y que quiero repetir al mundo en este día bendito. Escuchemos una vez más las palabras del ángel: \textquote{\emph{os traigo la buena noticia, la gran alegría para todo el pueblo: hoy, en la ciudad de David, os ha nacido un salvador: el Mesías, el Señor}} (\emph{Lc} 2, 10-11). En el día de hoy, la Iglesia se hace eco de los ángeles, y reitera su extraordinario mensaje, que sorprendió en primer lugar a los pastores en las alturas de Belén.
	
	2. \textquote{\emph{Christus est pax nostra}!} Cristo, el \textquote{\emph{niño envuelto en pañales y acostado en un pesebre}} (\emph{Lc} 2, 10-12), Él es precisamente nuestra paz. Un Niño indefenso, recién nacido en la humildad de una cueva, devuelve la dignidad a cada vida que nace, da esperanza a quien yace en la duda y en el desaliento. Él ha venido para curar a los heridos de la vida y para dar nuevo sentido incluso a la muerte. En aquel Niño, dócil y desvalido, que llora en una gruta fría y destartalada, Dios ha destruido el pecado y ha puesto el germen de una humanidad nueva, llamada a llevar a término el proyecto original de la creación y a transcenderlo con la gracia de la redención.
	
	3. \textquote{\emph{Christus est pax nostra}!} Hombres y mujeres del tercer milenio, vosotros que tenéis hambre de justicia y de paz, ¡acoged el mensaje de Navidad que se propaga hoy por todo el mundo! Jesús ha nacido para consolidar las relaciones entre los hombres y los pueblos, y hacer de todos ellos hermanos en Él. Ha venido para derribar \textquote{el muro que los separaba: el odio} (\emph{Ef} 2, 14), y para hacer de la humanidad una sola familia. Sí, podemos repetir con certeza: ¡Hoy, con el Verbo encarnado, ha nacido la paz! Paz que se ha de implorar, porque sólo Dios es su autor y garante. Paz que se ha de construir en un mundo en el que pueblos y naciones, afectados por tantas y tan diversas dificultades, esperan en una humanidad no sólo globalizada por intereses económicos, sino por el esfuerzo constante en favor de una convivencia más justa y solidaria.
	
	4. Como los pastores, acudamos a Belén, quedémonos en adoración ante la gruta, fijando la mirada en el Redentor recién nacido. En Él podemos reconocer los rasgos de cada pequeño ser humano que viene a la luz, sea cual fuere su raza o nación: es el pequeño palestino y el pequeño israelí; es el bebé estadounidense y el afgano; es el hijo del hutu y el hijo del tutsi\ldots{} es el niño cualquiera, que es alguien para Cristo. Hoy pienso en todos los pequeños del mundo: muchos, demasiados, son los niños que nacen ya condenados a sufrir, sin culpa, las consecuencias de conflictos inhumanos. ¡Salvemos a los niños, para salvar la esperanza de la humanidad! Nos lo pide hoy con fuerza aquel Niño nacido en Belén, el Dios que se hizo hombre, para devolvernos el derecho de esperar.
	
	5. Supliquemos a Cristo el don de la paz para cuantos sufren a causa de conflictos, antiguos y nuevos. Todos los días siento en mi corazón los dramáticos problemas de Tierra Santa; cada día pienso con preocupación en cuantos mueren de hambre y de frío; día tras día me llega, angustiado, el grito de quien, en tantas partes del mundo, invoca una distribución más ecuánime de los recursos y un trabajo dignamente retribuido para todos. ¡Que nadie deje de esperar en el poder del amor de Dios! Que Cristo sea luz y sustento de quien, a veces contracorriente, cree y actúa en favor del encuentro, del diálogo, de la cooperación entre las culturas y las religiones. Que Cristo guíe en la paz los pasos de quien se afana incansablemente por el progreso de la ciencia y la técnica. Que nunca se usen estos grandes dones de Dios contra el respeto y la promoción de la dignidad humana. ¡Que jamás se utilice el nombre santo de Dios para corroborar el odio! ¡Que jamás se haga de Él motivo de intolerancia y violencia! Que el dulce rostro del Niño de Belén recuerde a todos que tenemos un único Padre.
	
	6. \textquote{\emph{Christus est pax nostra}!} Hermanos y hermanas que me escucháis, abrid el corazón a este mensaje de paz, abridlo a Cristo, Hijo de la Virgen María, a Aquel que se ha hecho \textquote{nuestra paz}. Abridlo a Él, que nada nos quita si no es el pecado, y nos da en cambio plenitud de humanidad y de alegría. Y Tú, adorado Niño de Belén, lleva la paz a cada familia y ciudad, a cada nación y continente. ¡Ven, Dios hecho hombre! ¡Ven a ser el corazón del mundo renovado por el amor! ¡Ven especialmente allí donde más peligra la suerte de la humanidad! ¡Ven, y no tardes! ¡Tú eres \textquote{\emph{nuestra paz}}! (\emph{Ef} 2,14).
\end{body}


\newsection

\section{Temas}\label{navidad_temas}

\input{../../CEC/Temas/010201_Navidad}
